\chapter{2019}

\section{01}

问题集：
\begin{enumbox}
\item 何为伪共享？
\item 何为ABA问题？
\item CAS过程
\item 什么是future？
\item 如何实现lock free数据结构？
\item 可重入、线程安全
\item 为什么选择redis替代sqlite3？
\item *** 元问题
\item 黄金圈法则
\item 最重要的是什么？本质是什么？
\item \hl{测试问题：这里坏了会如何？}
\item 更好的做法是什么？
\item 五个why
\end{enumbox}

\subsection{01}

进入2019，斗志昂扬。2019是个丰收年。

最重要的事情是什么？切勿捡了芝麻、丢了西瓜。放长线才能钓大鱼。知止不殆，这是显而易见的事情，为什么一再地犯同样错误？
阅读也好，锻炼身体也好，专业知识的学习也好，事业也好，乃至一切，都是同样的。把握主要矛盾，寻求突破点，通于一，万事毕。

得一以为天下牧，黄帝四经：执一明三定二，是天人之道。据于道0，用德一之能量统筹全局，无极而太极，太极本无极。
方法论解决了，具体如何落实呢？

万千义理，不过0和1。由此0和1，演绎三千大千世界。

\subsection{02}

分析结果，\hl{须大力提升专业能力，作为主要的突破点}。有着东西看似重要，但不是现阶段的当务之急，比如管理、投资、扯谈等等。
如何提升专业能力，须有方法论。方法论要简单、能持续进化。更重要的是要有目标、有方向，\hl{道法术器}诸多层面层层展开。
\hl{得其环中，以应无穷}，是近二十年工作生活经验之总结，不可不坚决，坚如磐石。

并行：
\begin{enumbox}
\item 软件管道与SOA
\item 面向模式的软件架构
\item 结构化并行程序设计
\end{enumbox}

并行问题，需要结合硬件和操作系统去理解。多处理器系统具有不同的内存访问特征，
目前的做法包括：\hl{cpu亲和性、自定义内存分配器}。以提升数据时间和空间的局部性。

软件管道理论非常吸引人，简洁又深刻。提出了三规则：
\begin{enumbox}
\item 输入等于输出
\item 下游处理能力大于等于上游
\item 分配器远大于下游处理能力
\end{enumbox}

由此去分析几个现象：
\begin{enumbox}
\item lich服务器框架的三层结构
\item 性能分析和预测
\item disk故障下的恢复
\item 节点故障的恢复
\item QoS和限流
\item ***
\item 与\hl{排队论和TOC理论}相会通
\item 与petri net有相同之处，甚至可以上升到量化、数学化描述的程度
\end{enumbox}

并行意味着并发，并发不一定是并行，并行是并发的subclass。

控制流/数据，串行/并行，定义\hl{加速比}的概念。先讨论数据管理模式。数据条带化有助于提升并行度。

选择控制器的方式：为什么按第一副本定义控制器所在节点？因为控制器频繁变动，所以localize的成本过高。
如果数据均匀分布，则每个节点都可以充当卷控制器，且性能波动不大。

mapreduce是控制流和数据流的统一。

subvol延迟加载，并且只加载一次，适用于double check的场景。

理解了计算机的工作原理，就容易理解多线程调度情况下，一个语句可能对应多个机器指令，
调度可以发生在任意两个机器指令之间，有可能破坏了程序执行的原子性。

一个处理器内多核访问本地内存延迟一样，多个处理器才有所谓ccNUMA问题。
处理器结构分三级：\hl{多处理器、多核、超线程}。

TLB是虚拟地址到物理地址的缓存，如果命中，就不需要查进程页表了。

\subsection{03}

管道的故事，与其临渊羡鱼，不如退而结网。李嘉诚的奋斗过程，值得深思。学习、知识是改变命运最强大的力量。

改变命运没有什么诀窍，做好自己份内的事情，做到极致，就能形成有力突破点，破局而出、化茧为蝶。
若一味好高骛远，难免顾此失彼，积累不够，无法突破。常立志，不如立长志。

人生能做成那么一两件大事，已经不容易，想得太多，难以专注专精，自然打不出水。

好好研读\hl{李嘉诚、任正非、稻盛和夫}等企业家，看看是如何纵横捭阖，建立起自己的商业帝国。
\hl{六度是人生的向导}，以戒为师，持戒是第一位的，空洞地谈论禅定、智慧，是无源之水无本之木。

计算机体系结构的演进：单处理器，多核，多处理器，集群，并行和分布式计算成为主流。操作系统的设计、汇编语言、高级语言、数据结构和算法。
这是都是基础中的基础，务必保持长期学习。

fork and join是一种并行模式，pipeline也是。pipeline是多阶段的，每个独立线程处理一个阶段，然后传给下一个处理线程。
扩展开来，就是SEDA架构。每个处理线程扩展为线程池，并且引入队列和调度策略。

统计词频是mapreduce并行算法的生动演示。

加锁导致串行化执行，降低加速比。加速比定义了并行加速的上限，与串行代码的比例成倒数关系。
工作量-跨度模型是更好的模型，\hl{用工作量和跨度的比值定义加速比的上限}。

并行陷阱，有些可用software pipelines理论解释，有些可用工作量-跨度模型解释，有些可用计算机体系结构解释。
需要从硬件和软件多个层面去说明。

贪婪调度策略，理想化方法，原子操作（单个内存变量）

中断具有最高优先级，可以引起进程的重新调度。0x0是时钟中断，0x80是syscall中断。

\hl{改进学习方法，以我为主}，围绕关键概念来展开，概念图和思维导图。

研读leveldb和rocksdb，从bigtable提炼出的kv库，采用lsmt数据结构。lsv与这个项目的目标相同，转化随机写为顺序写。
引入了新的问题，一个key对应多个版本，需要gc。读需要合并，也需要cache来优化读性能。

多看论文，研究多种索引结构，如\hl{hash、dht、b tree，lsmt，bloom filter、bitmap、tier}等等及其变体和改进。
索引结构：bitmap、hash、b+tree、lsmt等。每种操作的成本分析

\subsection{04}

中和二字是真诀，守中致和、持经达变、守正出奇是两个方面的平衡。得其环中，以应无穷。
\hl{中是优势能力核}，和是裂变式创新。中气以为和，中是圆心、和是圆环，抱一复中。

中和是天道，也是人道。人物志中说道：\hl{凡人之质，中和为最}。中和之质必平淡无味，故能调和五味，变化应节。
白居易兴五福消六极的方法就是中和，能守中致和则五福可兴，六极可消。

中就是专精一事的一事，即是思维方法，更是评估准则。即是价值观，又是方法论。
李嘉诚的演讲处处可见一种矛盾的张力，如果在对立两极之间达致平衡。最典型的就是\hl{建立自我，追求无我}这一命题。
谦虚、感恩、自律、达观。任正非也是，矛盾法则运用得炉火纯青。这是真正的太极哲学，不用再有怀疑。

数据结构：trie中key是有结构的，每一层对应key的一部分。radix tree是特殊的trie，key space是连续的线性空间。
如进程虚拟内存空间，lich中卷的chunk，叶子节点代表空间中的元素，中间节点是索引。

hash和b+tree的key都是原子性的，没有结构，可以进行比较。字典序或数值大小。btree的不同，在于利用了底层存储的特征。
按page组织每个节点，节点内部由若干条记录。

为什么linux内核采用radix tree来实现page cache，而不是hash？
tag dirty

bitmap表达能力有限，1bit表示两种状态，是或否，used or free。
mbind和cpu亲和性都是用bit mask来指定的。
bloom filter用于判定存在与否，但存在误判的可能。且delete操作难以表达。

基础数据结构也有融合趋势，每种都有使用场景和局限。
选择一个数据结构，要分析各操作的复杂度，以及并发、性能和扩展性，内存和外存的存储结构。
内存结构和磁盘结构要能一一对应，但明显是不同的。要能从磁盘结构方便地load到内存中。

存储结构有两种：\hl{数组、链表}。

从元数据、索引的角度来看，复杂度以此为\hl{对象、块、文件}。
文件具有最高的复杂度，表现在ceph里，就是有额外的MDS来提供元数据服务。

lich过于依赖ssh，etcd独立出来有很大的好处。用于管理集群级信息。
\hl{结合UMP考虑整体架构}。etcd+lichd+ump构成一个完整的系统。哪些地方可以改进？

HA始终是一个难度，如何做到全系统无单点故障？

年前主要做好\hl{快照、SPDK、RDMA}方面的工作。为下一步发展做好充分准备。

要充分理解选择每种数据结构和算法的缘由、利弊得失？

\subsection{05}

如何进入那1\%？核模式、华为的压强原则，都是守中致和。

黑洞吸收一切物质和能量，喷射射线暴，这是怎样有启发性的一个模型呀！核模式的升级版就是黑洞模式。

心法只有一条：守中致和。此乃公理，引发一切定律、引理。何为中？如何守？处处是开放问题，需要深度思考。
核模式是一之多元，聚变为核、裂变为万物。第一曲线与第二曲线之间。

守中致和即是太极哲学公理。软件管道的公理是输入输出守恒，
太极哲学公理则是守中致和，由一达万，欲求10x成长，此乃大道坦途。

\hl{好谋而成，分段治事，不疾而速，无为而治}。境行果，即体即用。好谋而成，所谋所成者即在中与和。
格局、布局尽在中与和之中。

\subsection{06}

把所有资源all in到不变的事情上。不变的事情，最主要是个人成长。心性、知识等各个方面。

反身而诚，乐莫大焉。诚是中庸精华。
