\chapter{志于道}

诸子：
\begin{enumbox}
\item 易经
\item 中庸
\item 道德经
\item 文子
\item 黄帝四经
\item 黄帝阴符经
\item 鬼谷子
\item 管子
\item 素书
\item 长短经
\item 太极图说
\item 通书
\item 武经七书
\item 武艺二书
\end{enumbox}

佛经
\begin{enumbox}
\item 心经
\item 金刚经
\item 坛经
\item 大乘起信论
\item 圆觉经
\end{enumbox}

近人之著作
\begin{enumbox}
\item 一二三哲学
\item 东方战略学
\item 李小龙
\item 查理芒格
\item 孙正义
\item 人生算法
\item 第一性原理
\item 第二曲线
\item 基业长青
\item 从优秀到卓越
\item 黑天鹅
\item 反脆弱
\end{enumbox}

道是起点，也是归属。

志于道、据于德、依于仁、游于艺，此四事，实是一事，志于道，道之展开，囊括无遗。

立志，立何等志？本立而道生。道是目的也是方法。

\section{一体万化}

\subsection{空}

\begin{enumbox}
\item 空虚不毁万物为实
\item 天下万物生于有，有生于无。
\item 虚者道之常也，因者君之纲也。
\end{enumbox}

此空明之境，显示道的灵活性。

道生一，一生二，二生三，三生万物。一者，道之纪也。一具有中枢地位，万事开头难。

道是一，也是万，通书：是万为一，一实为万，万一各正，大小有定。

月印万川，一体万化，彰显了道的威力，一处悟入，处处得益。

道如太阳，行星围绕着它运转不息。
道如原子核，电子围之运转。

\subsection{无为}

道常无为而无不为，此语点出道的体相用。以无为体，以有为用。

从自然的角度讲，无为是因循自然，辅相万物之自然而不敢为。
从设计的角度讲，道则是大设计，透过系统设计，达到系统控制的目的。
这样两个角度、两个层次是统一的整体。

无为是出于自然而超乎自然的：裁成天地之道，辅相万物之宜。
并非一切顺其自然，而是为无为，设计出可以无为的系统来，而节约了劳动力，达到以小博大、无为而治的目的。

文化、制度、原则都是一些无为而治的措施，而不是所谓无政府主义、放任不管。

以正治国，以奇用兵，以无事取天下。这句霸气之极，没有奇正的合理应用，又怎么做到无事取天下呢？
无为是最高明的领导哲学，道生法，修道而保法，与法有着密切关系。

反思过往，不能不感到惭愧。无为理念知之很久了，依然把握不住关键，难得逍遥之旨。

\subsection{心术}

以心受道，以道控势。顺势而为，非道不行。有道则吉，无道则凶。
然则何为道也？ 心如何受道得道，进而心想事成？

心性修养，不可谓不重。此精神力量，神存兵亡，乃为之形势，是做事的根本。
专业技能也好，领导力也好，为了更好的发展，是必要条件。

大学讲正心诚意，阳明心学大力发扬了这一命题。

道微妙难测，需要心术去把握。观天之道，以何观之？心眼也，思维方式也。

心生于物，死于物，机在目。目之所见，对心有正反两方面的作用，要扬长避短。

鬼谷著本经阴符七术，即要解决心术的问题。必有圣人之心，以不测之智，而通心术。
心能得一，乃有其术。

管子四篇：心术上下，内业，白心，关注的也是这一课题。

孙子曰：将军之事，静以幽，正以治。也是强调心性的力量。

\section{信解行证}

\subsection{信}

道是一种信仰，生起好奇心，去了解、去上下求索、去身体力行。

道是一中心范畴，千变万化而不离其本，是环的心，也是环自身。道有其体，又有在各个领域里的广泛应用。

\subsection{解}

道者，生生之道，增长之道，一气流行阴阳变化之道。
一者，道之纪也。

深入道源去原道。观天之道，执天之行，尽矣！以天地之道去洞察万物，则易知易行。

道是人生算法，也是第二曲线的哲学；是第一性原理，也是10X增长。

\subsection{行}

\subsection{证}
