\section{导言}

研判形势，淬炼心法，有所为，有所不为，乃至无为而无不为。

修道而保法，故能为胜败之政。

\begin{shadequote}

    道生一，一生二，二生三，三生万物。\\
    道生之，德蓄之，物形之，势成之。
\end{shadequote}

精一之学，体用兼备。
\begin{shadequote}

    天地之道，可一言而尽也：其为物不二，则其生物不测。\\
    天下之动，贞夫一者也。\\
    圣人抱一以为天下式。\\
    恒以一德。
\end{shadequote}

太极哲学，双线法则，圆点哲学，一分为三，提供了诸多值得反复体味的命题。

一，切己言之，就是事业，须更上一层楼。一是整体，是根据地，是不间断，也是突破点。

博厚，高明，悠久。

空灵之境，有无相生，有生于无。空非空寂，众缘所起，云行雨施，品物流行。

太极本无极。

上溯，万法归一，一归空。

五轮书，地水火风空。

建立自我，追求无我，是逆向工程。下学而上达。

\section{战略，或道}

\section{方法谈}

爱因斯坦说过这句话：我们不能用制造问题时同一水平的思维来解决问题。也许他意味着我们需要摆脱与我们对一个问题有关的消极的看法。如果我们对问题本身太投入，那么我们永远无法越过这个局面。

在一本叫“治愈与复原”中，David R. Hawkins详细阐述了这一点。他说，“问题最好不要在他们发生的同一水平上解决，而是在他们的上一个阶级上解决...通过超越他们，从更高的角度看待问题，问题很容易迎刃而解。
较高层次上，由于这种观点的转变，问题会自动解决，否则人们可能会看不到任何的问题。”

很多时候，我们面对一个问题时，总会把精力集中在问题上，一直问怎么“解决”呢？我们可能最终会走入死角，沮丧。
因为我们似乎找不到很好的解决办法。无论如何，不要把精力集中在问题本身上。花几分钟时间，花费你的时间和精力来正面地解析。
我们无法控制经常会有事情出现的，不要浪费时间担心这些事情；只花时间在你可以改变或控制的事情上。

\subsection{中庸}

\subsection{圆点哲学}
\subsection{双线法则}
\subsection{黄金分割率}
\subsection{80/20规则}
\subsection{黄金圈法则}

\subsection{达里奥的原则}

欲达到我们的目标，必须实事求是，客观公正地面对现实，正视自身的缺点和不足，而有以克服之。

这是真的吗？求真是第一位的，吾爱吾师，吾更爱真理。对道听途说的观念，我们固然要保持警觉和必要的批判精神。
对自我意识，也要慎思明辨。保持开放之心和专注之念，对自己的观念做压力测试，力求准确更准确。
而不能陷入先入之见，或自欺欺人，没有荣辱，只有是非。不当的虚荣心和自尊心会妨碍通向真正的目标。

对我们不知之物，保持谦卑，保持饥饿，保持愚蠢。

选择至关重要，我们必须承担选择的后果，为选择负起责任。
弱点，由弱点导致错误，皆在所难免。
但由此错误，吃一堑长一智，如果能通过反思而增强了自己，就是有益的。
从错误中学习，进步，进化，是通向成功的捷径。

任一选择，都带来其效应和影响。一阶效应也许不错，但二三阶效应可能已变形，
祸福相依，需要更多的洞见。关键的选择，决定了我们人生的质量。

成长，或曰进化，是唯一的目的。财富，名利皆是果，而不是因。
当我们围绕成长，而动心忍性，增益其所不能的时候，就是走在自我进化的路上。

自我进化，有一五步法可资遵循:
\begin{enumbox}
\item 设定清晰的目标
\item 觉知问题
\item 诊断问题
\item 设计方案
\item 执行方案
\end{enumbox}

五步法是迭代过程。每一步都需要投入必要的资源，做选择，做策划。

对比目标和输出的不同，找到不足，做出适当的调整，类似于PDCD。不妨想象，有台巨大的机器，作为输入输出的中介。
我们的核心任务，就是维持机器的良好运行和高效产出。

资源调度，采取开放的视角，并非一定需要我们亲力亲为。
我，即是设计者，也是执行者，主要作为设计者而存在。
任何人都非全知全能，而是有长有短，管理者的职责，在于知人善任。

不必为自己的弱点而沮丧，君子性非异也，善假于物。

唯一的目的，就是自我进化。唯一的事，就是打造机器。
机器是我们拥有的容器，即是心法，也是产品。我们是机器的架构师。

单纯观念，不足以动人。做出作品，持续产出，才能实现自我价值，立于不败之地。

实有诸己之谓德。默默地完成进化，是最明智的选择。围绕选定的一，厚积薄发，静水深流。

道生一，一即是战略，也是方法。

原则，架构起了价值和行动的桥梁。让我们有所遵循，持续积累，而不是茫然无措，本末倒置。

佛陀的教导

以戒为师。戒可释为原则，或良好习惯。

大乘起信论的一心二门的义理架构，予人深刻启示。

达里奥与王阳明

良知是比原则更基础的范畴，良知是一种元认知能力。
致吾心良知于事事物物，则事事物物皆得其理。

达里奥求真的意志和可操作性，较阳明为突出。
资本主义的熏陶，更适应于现实人生。

毛主席在其著作中，深入分析了认识的各种问题，如主观主义，教条主义，经验主义，
统称为主观主义，即主客观的分裂和不一致。以此指导行动，则误导行动。

马利克的管理学，采用系统论，控制论和仿生学等知识，以应对现实世界的复杂性。

