\chapter{战略}

专业学习之外，把战略研究列为今后几年的重点。


为什么？

因为战略很重要，战略赢是大赢，战略输是大输。孙子：兵者，国之大事，死生之地，存亡之道，不可不察也。
不具备强大的战略思维能力，就很难实现远期的发展目标。

多聚变为一，一裂变为多，分合为变。以正治国，以奇用兵，以无事取天下。战略明，则可无事。否则，陷入事务之中，而无结果，可悲。

欲研习战略，需读经典，多实践，请教高人，开阔视野，放大格局。在解决现实问题中，融会贯通，知行合一。持续优化，不断把认知引向深入。
道德经，孙子兵法，商君书等，皆为经典。西方亦有经典，然不够精炼。待心有所主，则可进一步泛观博览。第一步，则在知止，懂取舍，有所不为。

战略罗盘之喻，精当。战略几何学，形象生动。柏拉图言：不懂几何者不得入内。以几何去研习战略，可收简洁精当，生动形象之效。

专业学习和战略研究，可谓一文一武，一阴一阳，一张一弛，相互促进，相得益彰。
战略研究要有更多的问题意识和进取精神，不仅仅是知识的获取，而为我所用，服务于最终目标的实现。
战略研究的境界，可用中庸的致广大而尽精微，极高明而道中庸形容之。
层次则有历史，科学，艺术，哲学。

\section{问题}

大学：物有本末，事有终始，知所先后，则近道矣。认识事物的轻重缓急，按其行动，就接近道了。按重要性和必要性维度进行分解，是柯维几本书的一个重要内容。
李笑来在财富自由之路中，一语中的，作为终极问题。对该问题的反复审问，是磨练价值观的利器，有助于提高选择和决策能力。别的问题都是术，这个问题近乎道。

所谓选择，即是增加必要的条件。尽量必要，尽量充分，最小完备集，奥卡姆剃刀原则在决策问题上的应用。李笑来所说的万能钥匙，即是NLP的换框法，转换视角。

\section{维度}

何为维度？升维思考，降维攻击。把重要维度都列出来，从中选择优势维度，扬长避短，有所取舍，特色组合，从而构建核心竞争力。
价值链分析如此，蓝海战略也如此。互联网，成本等都可以成为分析的重要维度，如差异化竞争，互联网对+，免费等常用的竞争策略。

维度，或者说条件，要素，李笑来有个认识：增加条件。

整合，跨界，爆裂，裂变都是这个核心思想的变形。借助技术手段，多维整合为一维，或一维细分为多维。
技术，市场和自然所谓3M力量，在塑造未来世界。

升维思考，降维贯通。维度一概念，用代数方式研究，线性空间。在数学和战略研究之间，架起会通的桥梁。数学和战略之间，有着深刻的联系。
构造结构，识别模式和关系，掌握变化的趋势。

蓝海战略的价值链分析，波特的五力分析着眼于产业竞争分析。价值链分析通过加减乘除来构建自己的优势维度，有所为有所不为。

维度是立体的，层次的，从分形的角度看，不仅仅有整数维，也有分数维，涌现出奇异的系统特性。

当代科学进展，描述了令人惊奇的时空结构。按照量子力学和相对论的认识，物质，能量，时空都呈现了超出直觉的功能和特性。
对微观粒子结构的认识在深入，对宏观时空结构的认识也在深入，在极小和极大的时空尺度上，都存在一些真正的大问题。

所谓认知，就是对维度的认识。志如其量，量如其识，三位一体，相互影响。量，开放心态，识，见识，认知水平。

\section{老子之道}

战略研究有层次境界之别，重点是理解并运用老子的一句话：道生一，一生二，二生三，三生万物。
其中一是重点的重点。侯王得一以为天下正，得一，则万事毕。

一生二，因二以济民行。一个模型是双线法则，守正出奇。守底线，抓关键。修道保法，故能为胜败之政。

老子之道，博大精深，内涵基本原则。马利克的管理，植根于系统论、控制论和仿生学等现代科学，耗散结构是另一值得注意的。
道生一，一即战略；精心守一，参悟商道。以道为中心，通达战略和管理，促进成长和进化。

半部老子治天下，围绕老子，通达道家思想。没有厚此薄彼，抱一而为天下式。老子文约义丰，且较为熟悉。

为自己打造一口深井，由老子承载大学之道，修齐治平，尽在其中。

从认知升级的维度读老庄，会有趣得多。

\section{圆点战略}

圆是格局，点是破局。圆是调查分析，点是指导方针和行动序列。

\section{双线法则}

\section{西方战略管理思想}

战略始于问题。战略七问，德鲁克五问，如何回答这些问题需要深入分析。黄金圈法则，明确了问题的顺序。

受到商业机构成功的启发，比尔·盖茨在今年的公开信中提出了一套“成功法则”：量化目标―选择策略―考量结果―调整策略―实现目标。
比尔·盖茨认为，这不仅仅是商业机构成功的秘诀，致力于扶贫帮困解决社会问题的非营利机构同样应遵循这一法则。

PDCA是唯一的管理方法，法尔科尼管理方法。

双环学习，前提批判，在表面原因之外，有更深层的原因或约束。
在尝试解决问题之前，需要更深入的调查分析，找到问题的根本原因，而不是流于表面，治标不治本。这引向了系统动力学的视野。

战略是可行性的假设，需要持续的压力测试，来检验其正确性和有效性。

机器的隐喻，有机体的正常运转。可以把组织看作一台机器或有机体，机器是在正常运转吗？
用控制论去理解，控制论适用于机器和生命领域。
