\chapter{2017}

\section{11月}

\subsection{1127}

采用笔号：渊墨子。

毕达哥拉斯说：万物皆数。渊墨子说：万物皆machine。

物物一太极。这种古老的思维模型和现代机器思维的结合点。

为维护一机器良好运行，需要做什么？更重要的是什么？最重要的是什么?

软件架构和系统论，控制论，进化论，仿生学的融汇。

用系统来工作的主体思路是：战略/方针/流程，事事物物是由大大小小的系统构成。
如此，就可以采用系统科学的成果来解决现实问题。

从最少必要知识出发，用自己的话说出来。

唯一任务就是保证机器运转良好，佛挡杀佛，魔挡杀魔，落实到人和事。
以正确的方法做正确的事。简政精兵，一是事，二是人。
于此基础上，不能不讲求价值观，文化，方法论，设计。

TOC瓶颈理论

\subsection{1128}

渊，深而广。墨子，行者。

不抱怨！

走出大山，拥抱新世界。

\begin{shadequote}

慎独则心安

主敬则身强

求仁则人悦

习劳则神钦

厘清、辨理、探索可能性，思考之门尽在此。—— 李天命
\end{shadequote}

居安思危，决策须基于最坏的情况，做最大的努力。凡事预则立，不预则废。

当下重要的，一是道，二是术。

道类似于达里奥的原则，简单，普适，具体而微，致广大而尽精微。

术，术业有专攻。志于道，据于德，依于仁，游于艺。
老子云：见素抱朴，少私寡欲，绝学无忧。重点在于绝学无忧。

身语意，三业清净，从语开始修养，意则是根本。两舌、恶口、绮语、妄语。从否定的方面说。

如何对待错误，从错误中学习，检验我们的心理韧性和成长速度。
颜子不迁怒，不二过，成就复圣。

为什么会犯错？如果错误已成事实，当如何明智面对？

\subsubsection{费曼}

费曼的学习方法，有助于把思维从混沌的迷宫里，及时拯救出来。
而不是陷入细枝末节之中，无力自拔。

\subsubsection{达里奥}

加深对达里奥思想的理解，内化为己有。

求真是第一位的，不诚无物。求真，必有开放心态，进取，开放，灰度，
挑战已有认识，随时准备接受更好的观念。认识是一个流动性的过程，这是黑格尔的知性和理想的分别。

在追求目标的路上，错误在所难免，人非全知全能，求真也包括了直面错误和弱点。
直面，不意味着放任，而是更积极地寻求成长破局之道。

真是达里奥的核心概念，就如诚是中庸一书的核心范畴一样。
达里奥令人惊喜之处，在于再次唤醒了对原则的重视，并决心一究到底，为我所用。
对一心二门的颖悟，对控制论和机器思维的一以贯之，都说明了达里奥思想的理论力量。

达里奥所探究的是自然法则，由天道达于人事，道法自然。

毕达哥拉斯，物物一太极，万物皆机器。综合起来，象数义理兼备。
而机器思维，具有很强的可操作性，三种认识，统一到万物皆机器。

\subsubsection{TOC}

逻辑的力量

最需要做到位的，就是熟知的东西。比如早起，比如不抱怨，比如复盘，认真对待自己的目标等等。
世上没有万能药，在大格局下点点滴滴积累，才能成就，千里之行始于足下。

克己复礼，默默完成进化：否定的方面：不抱怨。肯定的方面：专注工作，明确目标，关注方法论。克服了否定的方面，
掌握了肯定的方面，然后就是长期的专注，持之以恒，终日乾乾，至诚不息。

持志如心痛，哪有功夫说闲话？

\subsection{1129}

简单是复杂系统的根本，模型化是认识系统的方法，最好用的模型本质上都是最简单的。
比如圆点哲学，太极周期，控制论，机器思维等。太极统摄象（机器），数，理。

从太极，或矛盾法则去理解达里奥的模型，真假，对错，是非是最核心的矛盾关系。
以真假为例，正确，或错误都是正常的，关键在于态度和选择。
每一个选择，都带来多级效应，不能不慎重以待。
这是真的吗？求真的问题意识贯穿一切思想和行为。

另一对矛盾关系是目标和产出，两者的不平衡是machine运转不灵的征兆。
two yous，设计/文化和人都是富有张力的结构。

自我进化五阶段是目标和问题导向的，围绕着目标和达成目标面临的问题和障碍而依次展开，
贯穿机器运转的全过程。

如此去解读达里奥的思想，就能把握其精髓，得心应手，意在笔先。
默而识之，不言而信，存乎德行。德在内，行在外，诚于中，形于外。

得其意，忘其言，用自己的话说出。

当前唯一的焦点，是学习和成长。列出明确的学习目标和计划，用达里奥的方法检验效果。

学习方面，大体分为几个方面：取势，明道，优术。

\subsection{1130}

渐渐能体会到哲学/思想的力量，苏格拉底，柏拉图，亚里士多德等等，
都有深入理解的必要，安排时间系统地学习一番，一体而多元，多样性的统一。

张世英提及，在认识过程中，天人二分，乃不可少的阶段。是为卓见。
不经历分解和还原论的阶段，无法深入到原子，分子，基因的层次，
无法提取组成复杂系统的简单形式，法则，模式。
简单是复杂的根源，学习的艺术最重要的就是该观点，
以及怎么运用到高效学习的运用，重视基础，重视组块。

大乘，从此案到彼岸，从现实到梦想，从目标到产出（逆向），起信，四信五行，
立义分则在一心二门三大。

乘，犹如渡船，或machine，借以渡河。河如横亘在面前的问题和障碍，
逢山开路，遇水搭桥，排除万难，一往无前，所向披靡。

大乘，大的工具（新工具，方法谈，知性改进论），要寻找这样的工具，并践行之。

一心二门的架构，意义深远。窄门宽门，乃是一门。马利克的管理控制论指出，
运行的两个层次：运营和管理。运营如肢体，管理如中枢神经系统。
两个层次有严格的分界线，不可混淆(混为一谈)，但要合一。
运行是管理的本质，运行是比企业管理更为普适的范畴。
这就像hegel的逻辑学，贯穿自然哲学和精神哲学，或者如柏拉图的理式。
道器不一不二。不一，所以要分；不二，所以要合，分合为变。

定制的衣服更合身。可以学习别人总结的原则，更重要的是提炼出自己的原则，内化于心。

是时候了，开启财务自由的旅程。

控制论，人工智能，机器学习，控制论不仅仅是科学，也可以理解为更普遍的技能和思想方法。
