% \chapter{2017}

\section{12月}

\subsection{1201}

转眼己是十二月，真是时光飞逝，越发突显了专注和把握重点的重要性。

记录，不能仅仅感性思考，更要把思考过程和结论记录下来。
只有记录下来，才能持续的改进提高。这是语言和思想的力量。
从这个角度来看，禅宗的不立文字不足为凭。
语言是淬炼思想的熔炉，修辞立其诚。

\begin{shadequote}

圣人立象以尽意，

设卦以尽情伪，

系辞焉以尽其言，

变而通之以尽利，

鼓之舞之以尽神。
\end{shadequote}

系统的模型化，取象丰富多端，模型则简单纯粹，一画开天地。
象数，义理各得其所，神而明之，存乎其人。

原则，用系统来工作是系统论的应用（包括控制论，信息论）。
大系统内嵌小系统，环环相扣，脉络井然。

诚，认真的创造性。

\subsection{1205}

诵读黄帝阴符经，若有所得，中庸，黄帝阴符经，大乘起信论，达里奥的原则诸书，
可作为今后一段时间的行为指南。在现实和理想之间，架起友谊的桥梁。

人心，机也。宇宙在乎手，万化生乎身。身心，切要。
手是实践，心是思想，意志和自由。

理论是行动的秘诀。此言深得我心。

阴符经已会背，更可用心玩味，与生活经验和目标相结合。
诫子书，太极图说，心要法门，都是值得细细咀嚼的精品。千古大道陆沉，只缘误解太极。
学问的高境界，在一以贯之。为学日益，为道日损。
下学上达，渐渐臻于融会贯通。

心迷法华转，心悟转法华。读书不可太多，心为之所夺。虚心涵泳，切己体察，最为读书者之心得。

坚持写作。写比读更重要，输出倒逼输入。写具有多项功能，太初有言，太初有为。
禅宗贬低文字，不妥。只有记录下来，才能形成一个可进化的体系，语言具有独立性。(波普尔的第三世界)

自主性，主体意识

编程，架构，写作，教学，演讲，管理这些活动具有统一性，可以互相促进，形成成长的多元效应。
机器和语言，是今后很长时间的主题。

达里奥的原则，构成他的机器的语言。言之道，岂能不认真讲究？

一事精致，足以动人。见素抱朴，绝学无忧。

\subsection{1206}

诚，涵摄绝利一源，实事求是之意。求真，求精。

常识，大逻辑，活力，灰度。重点在大逻辑和活力，常识和灰度是对大逻辑的必要辅助。
于此，可见柏拉图和黑格尔的深刻，更可见老子道论的深刻。朴，虽小，而天下莫能臣。
侯王若能守之，万物将自化。

会通古今中外。中西思想有大不同，但在更高的层次上，则具有根本的一致性。
以道观之，物无贵贱。CEO所要把握的，会是比具体业务形态更抽象的东西。
在经营上，各有各的特色；在管理上，百虑一致，殊途同归。道和器，体和相。

笛卡尔的方法，斯宾诺莎的伦理学，知性改进论，达里奥的原则，查理芒格的模型，
PDCA，控制论，TOC等都体系了欧几里得几何的精髓。

玄科之辨，有意义，唯求其是。

鬼谷子阴符经，可读。暗合天地之理。两篇阴符在握，何愁大业不成？
阴符，可通行无碍，乃权利之信物。利器，不可轻易示人。

\subsection{1206}

觉知当下，不要被思维牵着走。用志不分，乃凝于神。

尽心践行达里奥的原则，提炼出自己的原则，作为开展事业的基石。多并没有用，少即是多。

曾国藩的日课，富兰克林的修身十三条，是粗线条的原则，需要细化，充实其内容。
觉得一个理念好，并不管用，如果不能为我所用，内化为达成目标之路上的阻力，
就纯然是浪费，暴殄天物。

费曼学习法特别有益，特别是对喜欢陷入概念之中的人来说，更是如此。
更进一步，去理解事物的真相和本质，到底是什么？如何为我所用？

检讨过往的生活学习工作之路，无疑是走了很多弯路，需要正视，从中吸取经验和教训，
提炼出原则，作为今后的指南。

反思错误和弱点，固然痛苦，但不敢去正视，自欺欺人，麻木不仁，反而会迎来更多痛苦。

想要什么呢？目前的第一目标，当然是财富自由。金钱非万能，单可以解决80\%的日常问题。
财务自由是人生发展的里程碑，越过这个坎，会有更丰盛更多彩的未来。

从另一个角度来看，财务自由只是一个结果，而不是原因。原因在哪儿呢？

\subsection{1207}

多读书，读好书。在会通中西古今的大背景下，选书，读书，写书，输出为主，输入为辅。

打磨思维和认知的利剑，剑锋所指，在思想独立，财务自由。
禅可指称深刻而灵活的思想，禅剑合璧，所向无敌，如卡耐基所说的思考致富。

坎贝尔的神话学，令人印象深刻，一个套路，一个个人成长和进化的架构，
一个心象，可以激发内在潜能，开启内在和外在的英雄之旅。

idea精英，可理解为良知，决策就是找到好理念，与职位和人是不同的事情。
独裁制度和民主制度偏于两极，民主集中制合乎中道。

赋能，机器的设计者，赋能者。积极践行达里奥的原则，
这是目前的中心任务，反思是进步的基石。

反思职业生涯，有很多可以改进的地方，如个性，技能，选择等。
情商，学习方法，成为成长的瓶颈。

立天之道，以定人也。天之道，即是宇宙自然法则，也是为人处世之原则，制定原则，极其重要。

达里奥几十年来，坚持练习冥想。自然之道静，故天地万物生，冥想属静之道。

食其时，百骸理，动其机，万化安。输入输出，得其时机。

生者死之根，死者生之根。恩生于害，害生于恩。从失败中学习和提高。

爰有奇器，是生万象。机器思维。

达里奥的原则和黄帝阴符经比较研究：达里奥求真意识极为强烈充沛，自然之道不可违，
因而制之。至静之道，律历所不能契。

\subsection{1208}

真人者，与天为一。

真人者，同天而合道，执一而养产万类，怀天心，施德养，无为以包志虑思意，而行威势者也。

心能得一，乃有其术。阳明之学，是精一之学。真就是达里奥的一，truth，真知。
真的对立面是错误，错误不可怕，通过错误来学习，对立面的转化。

笛卡尔，斯宾诺莎也讲真观念，阳明讲良知。达里奥的优胜处，在于他的真知是可操作的原则和机器，
与现实密切联系，从现实中吸取宇宙之力。直面现实，承担责任。

揽彼造化力，持为我神通，参赞化育，自觉参与到宇宙的进化中来。

\subsection{1211}

GROW, WOOP, POA, 达里奥五步法，都是以goal为中心的实现梦想的过程。
WOOP具有更好的对称性，POA在各要素间引入了量化关系，且加入了人这一重要因素。
达里奥五步法强调了分析和设计的重要性。

谈谈方法，莱特兄弟的工作法，用系统来工作，原则，费曼学习法，
TOC(思维过程)，PDCA，丰田工作法

10X思维，也是目标。常规思路行不通，需要出奇制胜。
守正出奇，正可立于不败之地，奇乃致胜于无形。

软件，写入，AI，大量的系统的阅读，奠定坚实基础。

学会如何学习是元知识。

固定心态和成长心态

进化是唯一重要的事。什么是进化？观天之道，执天之行，尽矣。

如何做出好的决策？更多的知识并不会带来更好的效果，适当的时候，就可以行动了。

\begin{tcolorbox}
艾伦推翻了那些典型的成功学书籍的方法。他告诉我们如何时时刻刻处在当下，
注意此时此刻所发生的事情，以达成卓越表现，因为这一刻就是你所拥有的一切。
我们常常会认为，想要提升自己或者他人的表现，增加知识很重要。
于是，我们去学习、培训，向他人灌输经验，但是往往表现和能力还是没有多大提升。
如何才能取得突破性的表现？本书作者艾伦•范恩发现，我们表现不佳往往不是不知道该怎么做，而是做不到我们所知道的。
太多的知识，不但不会帮助我们，反而会对我们造成选择上的干扰，阻碍了表现的提升。而消除干扰的关键在于专注。
\end{tcolorbox}

\subsection{1212}

既要吸收新知，更要培本固元。温故知新，循序渐进，纲举目张，提纲挈领。
以问题为主线，通过原则和清单把一切知识运用起来。

每个学科和领域，都有自己的模型和原则。查理芒格号召，积极掌握硬学科的基本概念和模型。
进化论和控制论最为切要。

真妄相待，波普尔的思想值得高度重视。

用上2017剩下的时间，好好消化吸收原则一书的精华，为我所用，构建我的原则。

守正出奇，持经达变是学习原则的必要态度，
既要有章法可循，又要具有高度灵活性。

要想击败市场，需要理解市场的运行机制。要想实现目标，需要理解实现目标的种种途径。

目标是什么？最重要的是什么？

\subsection{1213}

波普尔的三个世界：物质，心理，知识。原则属于知识的第三世界，
第一世界对第二世界开放，第二世界对第三世界开放。即各个世界存在作用和反作用关系。

第三世界的主要存在形式是语言构成的知识。所以记录下来很重要，
才能形成可以批判和进化的独立性。

说第三世界是自律的，具有客观实在性，不依意识而转移。任何科学都是不完全的。

禅宗不立文字的习气，实在弊大于利。立象以尽意，系辞以尽其言，才是正确态度。

面试王浩林，基础扎实，可视性和可诊断性，富国银行，提供dtrace报告。

SQ3R读书法，值得提倡。看代码也是如此。

理解，分成组块，刻意练习。以教为学，专项练习。

\subsection{1214}

用大乘起信论的架构涵摄一切学术。一心二门三大四信五行。
道德经，大学中庸，阳明心学，阴符经，笛卡尔，达里奥等。

大乘起信论的框架实在大美。一心二门三大。开放才能大。

四信，佛法僧。佛和僧，对应people(two yous)；法对应文化和设计。
信根本真如，目的和产出。

五行涵摄万有（六度），布施是我对人，忍辱是人对我，持戒，精进，止观两两对偶。

以真或诚为最高标准。我爱我师，我更爱真理。
黑格尔，波普尔提供一个反思的维度和素材。

真是美的，也是善的。认真，尽性。从错误中学习，与求真是一体两面，一体两翼。
真需要强大的实力支撑。

打造机器，项目管理，bug管理。

凡治众如治寡，分数是也；斗众如斗寡，形名是也。组织结构不可不讲求，如刘强东。
林彪六大军事原则，三三制，四组一队是组织原则。

定标准，如libvirt的代码风格检查，单元测试框架。
