\chapter{移动集采}

产品评估：功能和质量。质量包括：可靠性，性能，QoS，可扩展性（负载均衡），用户体验(管控，交互，接口)等方面。

性能不是一个值，而是不同场景下的特征曲线。性能是系统配置和负载的函数：$P=F(S, W)$。
精简配置，快照，故障，实现机制等因素都会影响性能及其抖动。

\section{CheckList}

对标\hl{移动集采测试规范}

注意事项
\begin{enumbox}
\item 参考去年FS测试经验
\item 演练
\item 严控测试时长，记录每一任务的时长，所有任务的总时长
\end{enumbox}

\subsection{Phase}

\begin{enumbox}
\item 预备工作
\item 预备工作 - RAID1
\item 进场
\item 安装系统(测试机、压力机)
\item 检测硬件
\item 执行测试用例
\end{enumbox}

\subsection{Hardware}

同质化项：
\begin{enumbox}
\item 开机Logo
\item 贴标
\item 开机卡，需断电源
\item IPMI
\item 万兆网卡双bond (交换机)
\end{enumbox}

\subsection{Software}

标前测试：
\begin{enumbox}
\item 管理系统相关Logo
\item 上架
\item 安装
\item 性能测试
\end{enumbox}

BUG
\begin{enumbox}
\item etcd依赖于物理时间
\item bcache拔cache盘后需要重启服务器
\end{enumbox}

功能：
\begin{enumbox}
\item IPv6
\item SNMP
\item bcache
\item Recovery
\item Balance
\item QoS
\item QoS 1.1抖动幅度是否需要可配置
\end{enumbox}

性能：
\begin{enumbox}
\item \hl{打开chunk parallel开关}
\item \hl{禁用core}
\item 优化Log
\item O3编译
\item -g
\item 代码段
\item 恢复性能
\end{enumbox}

可靠性
\begin{enumbox}
\item 网络
\item 节点
\item 磁盘
\end{enumbox}

\section{LEFT}

\subsection{可靠性}

诊断写错误效率太低，需要完善分析方法和工具。

log分析法

chunk，副本级数据一致性校验(disk bitmap和sqlite)。

disk bitmap无，而sqlite有。会导致什么结果？多个sqlite记录指向同一个磁盘位置。

\subsection{性能}

clock(副本一致性)

msqqueue(操作日志)

卷分为chunk，chunk有多副本。在独立的部分之间，尽量并发。

多个卷，要注意session和controller平衡。

在分配阶段，一个chunk的持久化信息，包括三部分：diskmd，sqlite和table2 meta。

并发，锁的粒度。

\subsection{删除}

删除卷，比删除快照更早完成，导致快照无法删除

回收replica时，sqlite有，disk bitmap无。

并发删除一个卷的多个快照会如何？

有节点不在线，无法完成删卷操作，反复重试而无果。

timer不工作，是堵塞还是其它？

删除队列里的快照，也计入快照数，满足一下不等式：root+auto+rmsnap+user <= 256。

提供强制回收的工具

\subsection{平衡}

批量分配卷

\subsection{md5sum}

每个chunk有几种状态：没分配，分配，分配并填0。
第一种和第三种状态等价，第二种状态结果不可知。

\section{TODO}

\begin{enumbox}
\item Pool
\item Volume size
\item Volume mv and copy
\item Volume IOPS QOS
\item Mapping
%\item Recovery
%\item 可靠性 Robustness
%\item Load Balance
%\item Performance
\item extentability
\end{enumbox}

\section{重要问题}

\subsection{存储池}

模型：概念及其关系。

重建状态和速度按存储池进行统计。

\subsection{卷}

\begin{enumbox}
\item 精简配置
\item 三副本
\item 扩容
\item 卷的QoS：IOPS
\item 全量拷贝和增量拷贝
\end{enumbox}

三副本 \info{三副本性能}

\subsection{快照}

\begin{enumbox}
\item 显示卷和快照的创建时间，名称，宿主，\hl{容量，存储池}。
\item 快照树是必须的
\item 快照验证：每个快照关联一个数据集。
\end{enumbox}

\subsection{映射}

数据访问和隔离机制，应按\hl{最小权限原则设计}。主机仅能访问映射到该主机的卷

\subsection{故障处理}

\begin{enumbox}
\item IO抖动
\item 重建
\end{enumbox}

\subsection{数据恢复}

触发策略，QoS，性能，状态。

\begin{enumbox}
\item 在线调整策略：应用优先，或恢复优先。
\item 负载调整到原来的20\%时，数据重建效率。
\item 显示恢复速度和状态，区分实际重构的，和跳过的
\item 拔出硬盘的存储池降级（数据冗余度发生下降，目前恢复进程是节点级的，与存储池没有直接关系，并且，在节点的维度上，存储池是有覆盖的，overlay network，\hl{按卷进行汇总}）
\item 磁盘漫游，存储系统不发生重建，且数据无异常
\item 模拟故障：单磁盘，单节点，单机架。要求：无读写中断。
\end{enumbox}

要研究的问题：
\begin{enumbox}
\item 在业务负载限定为标准负载的20\%的情况下，恢复性能如何？
\item 如业务IO和数据恢复并存，数据恢复会挤压到很小。原因是什么？\hl{如何做到恢复优先}？
\item 拔盘后，感知状态变化较慢。如\verb|md_chunk_set|不持久化meta，有无副作用？恢复时，也可不持久化。
\end{enumbox}

\subsection{负载均衡}

均衡有数据均衡和负载均衡之分。

单卷的负载均衡，因为FusionStor卷控制器绑定到core上，只能利用单核能力。
CPU利用率上有瓶颈。同时，开启polling模式，会独占core cpu。

\subsection{QoS算法}

卷的IOPS和带宽，数据恢复的QoS，采用同一算法：令牌桶Token bucket。

按恒定速度往桶里加入令牌，任务会消费令牌。如果令牌不足，则任务进入等待状态。
目前，等待时间采用polling策略。等待一个较小的值（200us），唤醒后重新检查。

接口保持不变。

\begin{tcolorbox}
fio队列深度过大，iscsi会有优化，进行IO聚合提交。这样一来，前端工具看到的IOPS可能会有所不同。
但是，各层观察到的带宽应该一致，保证流量守恒。
\end{tcolorbox}

\subsection{Cache}

BCache

\subsection{Misc}

VAAI

\section{不需要做的项}

\begin{enumbox}
\item 一致性组
\item 同步/异步远程复制
\item EC
\end{enumbox}
