% STAR model

\resheading{项目经验}
  \begin{itemize}[leftmargin=*]
      \item \textbf{2017.11: 维护分布式块存储引擎FusionStor:} FusionStor是采用协程调度机制、PMD方式驱动的分布式块存储系统，Linux/C。
          {\small
          \begin{itemize}
              \item 采用SEDA(Staged Event-Driven Architecture)实现恢复、平衡等特性。引入最小副本数的概念，
                  支持降级写/异步恢复策略，以平衡一致性和性能(CAP)
              \item 卷QoS和恢复、平衡QoS
              \item 实现异步任务管理框架，支持删除卷(TRIM)、删除快照、revert、flatten等长时操作
              \item 实现批量\&并行allocate，以改进精简配置卷的性能
              %\item 优化故障下的IO中断时间
              \item 延迟加载subvol数据块，以提升卷加载速度
              \item 支持大容量卷
              \item 改进创建快照操作的事务性语义
              \item 重构本地磁盘管理代码，支持NVMe内核态/用户态两种驱动方式
              %\item 调研本地bcache缓存方案
          \end{itemize}
          }

      \item \textbf{2017.08-2017.11: 实现COW树型快照:} 当回滚至线性快照的某一快照后，所有后续快照(如果有的话)都将被删除，
          故引入树型快照，卷及其快照构成单根树型结构，支持create、rm、revert、clone、flatten等操作。

      \item \textbf{2017.02-2017.06: LSV原型:} 调研并原型化Log-structured Volume（LSV）格式，聚合写入，
          以改进随机写性能，并在此基础上支持read cache和ROW快照。

      \item \textbf{用户行为日志分析:} 采集用户行为数据，经由Redis异步导入Hadoop集群。
          后端采用MapReduce计算框架计算关键指标，分析结果存入MongoDB供前端可视化使用。
          基本满足产品/运营部门的数据需求。

      \item \textbf{安卓壁纸和动态壁纸APP后端基础架构开发和运维:} 分层架构（接入层/业务层/数据层）
          {\small
          \begin{itemize}
              \item 业务层(Python/Tornado)无状态可横向扩展
              \item 数据层采用MongoDB集群，各层充分利用index/cache提升性能
              \item 采用动静分离策略，把图片等静态资源分离出来
              \item 采用ElasticSearch支持网站全文检索
          \end{itemize}
          }

      \item \textbf{EDOG虚拟机管理系统:} B/S架构，后端采用Erlang/OTP，通过Libvirt控制VM，通过QEMU驱动对接自研分布式共享存储系统，
          实现了VM的生命周期管理、动态调度、以及故障下的HA等特性。

      \item \textbf{鸿业市政管线设计软件:} 在Autodesk平台上采用AutoLisp/C++开发。独立完成的主要工作有：自动裁图、管网平差计算、
          通过C++/boost graph对管网建模，帮助市政设计人员来模拟运行和评估参数。

  \end{itemize}
