\chapter{志于道}

道是起点，也是归属。

志于道、据于德、依于仁、游于艺，此四事，实是一事，志于道，道之展开，囊括无遗。

立志，立何等志？本立而道生。道是目的也是方法。

惟精惟一，允执厥中。即是志于道，阳明以良知二字来统一，老子则以道为归宿。

志于道而不遗物，秋水：以道观之，物无贵贱，厚德载物，取舍得当。
如此老庄优劣，佛道儒的差异，并不重要，重要的是如何为我所用。

观天之道是升维思考，执天之行是降维贯通。
一升一降，则心物一元，游心与无为，处无为之事，行不言之教。

取势、明道、优术，皆明道事，道明则取势、优术在其中。此尚无法概况道之全域，
华严四法界说：事法界、理法界、理事无碍、事事无碍。
从理开始，进入思辨之境，理事圆融，事事无碍，齐物之论。

以下一的哲学、人生算法、原则、战略都属于道的范畴。
读书何为？在明道而养德。德成而智出，万物毕得。

\section{心术}

以心受道，以道控势。顺势而为，非道不行。有道则吉，无道则凶。
然则何为道也？ 心如何受道得道，进而心想事成？

心性修养，不可谓不重。此精神力量，神存兵亡，乃为之形势，是做事的根本。
专业技能也好，领导力也好，为了更好的发展，是必要条件。

大学讲正心诚意，阳明心学大力发扬了这一命题。

道微妙难测，需要心术去把握。观天之道，以何观之？心眼也，思维方式也。

心生于物，死于物，机在目。目之所见，对心有正反两方面的作用，要扬长避短。

鬼谷著本经阴符七术，即要解决心术的问题。必有圣人之心，以不测之智，而通心术。
心能得一，乃有其术。

管子四篇：心术上下，内业，白心，关注的也是这一课题。

孙子曰：将军之事，静以幽，正以治。也是强调心性的力量。

\section{一体万化}

\subsection{空}

\begin{enumbox}
\item 空虚不毁万物为实
\item 天下万物生于有，有生于无。
\item 虚者道之常也，因者君之纲也。
\end{enumbox}

此空明之境，显示道的灵活性。

道生一，一生二，二生三，三生万物。一者，道之纪也。一具有中枢地位，万事开头难。

道是一，也是万，通书：是万为一，一实为万，万一各正，大小有定。

月印万川，一体万化，彰显了道的威力，一处悟入，处处得益。

道如太阳，行星围绕着它运转不息。
道如原子核，电子围之运转。

\subsection{无为}

道常无为而无不为，此语点出道的体相用。以无为体，以有为用。

从自然的角度讲，无为是因循自然，辅相万物之自然而不敢为。
从设计的角度讲，道则是大设计，透过系统设计，达到系统控制的目的。
这样两个角度、两个层次是统一的整体。

无为是出于自然而超乎自然的：裁成天地之道，辅相万物之宜。
并非一切顺其自然，而是为无为，设计出可以无为的系统来，而节约了劳动力，达到以小博大、无为而治的目的。

文化、制度、原则都是一些无为而治的措施，而不是所谓无政府主义、放任不管。

以正治国，以奇用兵，以无事取天下。这句霸气之极，没有奇正的合理应用，又怎么做到无事取天下呢？
无为是最高明的领导哲学，道生法，修道而保法，与法有着密切关系。

反思过往，不能不感到惭愧。无为理念知之很久了，依然把握不住关键，难得逍遥之旨。

顺天应人

\subsection{道艺合一}

\begin{enumbox}
\item 体道者逸而不穷，任数者劳而无功
\item 道者，一立而万物生矣
\item 得一之道，而以少治多
\item 执玄德于心，而化驰若神
\item 托小以包大，在中以制外
\item 万物之总，皆阅一孔；百事之根，皆出一门
\item 上通九天，下贯九野
\item 依道废智
\end{enumbox}

以上引言表达了一种辩证法，在其中若隐若现的道，有着神奇而巨大的力量，
是现实的扭曲力场。

体道者能牢牢把握事物发展内在的节律，合乎桑林之舞，乃中经首之会，
在方向与方法上都有切实的掌控感。

小智慧者，沉溺于一己的小得小失，迷失了大道，博而寡要，劳而无功。
一旦尊道而贵德，不但读书时更能领会其中的精要，内心也变得宁静祥和。
长线思维、立足不变、简洁、多元模型、第一性原理，都变得那么自然，
浑然一体，都是兵器库里的兵器，在内力的支撑下，任何兵器都变得得心应手。

现在谈道依然过于抽象，艺的考量变得更为重要。
我的艺是什么？软件编程与架构。这也是要求技术与艺术并有的领域，其中的二元对立比画道并不少见。
阴阳有无分合动静虚实，相生相克，有感斯应。

比如面向对象的分析与设计，就要求做到自然，就是切合实体以及实体之间关系的本义，接口交互起来自然而然。

再如需求与功能，需要进行艰苦的取舍。说需要外师造化，内得心源，并不为过。

毕建勋的画道研究，做出了很好的示范，沉潜画道二十余年。高焕堂的EIT造型，也有启发，以收触类旁通之效。

这是专业方面的启发。另一重要的方面，是事业与生活。专业做出事业，事业完善生活，彼此可为一体。
有道贯通其间，尽量做到有分有合，分中有合，合中有分，分分合合，旋转相生。

道上通九天，下贯九野，登高临下，无失所秉，履危行险，勿忘玄伏。

\section{信解行证}

\subsection{信}

道是一种信仰，生起好奇心，去了解、去上下求索、去身体力行。

道是一中心范畴，千变万化而不离其本，是环的心，也是环自身。道有其体，又有在各个领域里的广泛应用。

\subsection{解}

道者，生生之道，增长之道，一气流行阴阳变化之道。
一者，道之纪也。

深入道源去原道。观天之道，执天之行，尽矣！以天地之道去洞察万物，则易知易行。

道是人生算法，也是第二曲线的哲学；是第一性原理，也是10X增长。

\subsection{行}

\subsection{证}
