\section{04}

\subsection{01}

区分四种消息类型，特别是local和peer，区别很晦涩。

recovery有main thread get的用法，只能在主线程里使用。什么时候用到呢？

主线程做了太多的事情，包括所有完成队列的处理，会成为性能瓶颈点。

理解ssan线程模型。在main函数里启动了一个event loop，构成主线程。
另外有若干\hl{消息队列及其线程池}。

特别要注意是一个函数是在\hl{主线程或是工作线程}里被调用的。
终于明白为什么要用work和main来命名函数了。

\subsection{02}

\subsection{13}

分析理念：生命周期分析法，每个对象及其上面的操作，构成对象的生命周期。
对象包括：数据对象、一次IO过程、recovery过程等。

对一致性分析而言，每个逻辑对象对应的物理对象，要满足一直的变化规则（状态机模型）。

日志要满足可追踪性。

日志分析很重要的一点，就是对齐时间线，梳理事件之间的因果关系，找到发生问题的最终原因。

IO场景
\begin{enumbox}
\item 无IO
\item 有IO
\end{enumbox}

故障场景
\begin{enumbox}
\item 恢复完成后再次故障
\item 恢复完成前再次故障
\end{enumbox}

新旧恢复过程过渡期间易出问题。

\begin{enumbox}
\item transmit block main thread，移交到work线程。
\item 日志缓冲区过小，会丢日志
\item 节点在prepare list之前，即收到transmit请求，从oid list取出，后又有同一oid被加入oid list，导致一个oid被修复多次
\item 修复要满足exactly once条件，唯一性
\item if-what 如果多个IO落到同一object，会如何？
\item rename与io交叉执行，完善epoch机制
\item fio 报O\_DIRECT错误，/dev/disk/by-path看不到该设备
\end{enumbox}

trace点
\begin{enumbox}
\item start\_recovery
\item finish\_recovery
\item run\_next\_rw
\item finish\_object\_list
\item get\_.*robj
\item ***
\item gateway\_write\_obj
\end{enumbox}

要理解的内容：
\begin{enumbox}
\item tgt
\item zookeeper
\end{enumbox}

分析方法
\begin{enumbox}
\item 完善LOG
\item GOTO
\item ASSERT and coredump
\item PROFILE
\item 对齐各个节点的时间
\item 识别更多不变式，加入断言
\item 返回值和可重入性
\item RAMDISK，可以用fio的verify机制
\end{enumbox}

工具：
\begin{enumbox}
\item fio
\item pdsh
\item timedatectl
\end{enumbox}

工欲善其事必先利其器。下一步重点考虑方法和工具，提升效率。

\subsection{15}

以后不管每天多忙，都要坚持记日记。清晰思考、清晰表达。
牢记自己的目标，少做无用功。

当下头脑还是挺混乱，没有聚焦到最终的目标上，白白浪费时间和精力。

\subsection{16}

理解ssan的线程和队列模型。每一个放入queue的对象，都内嵌work结构体，包括request、recovery\_work等。
根据work指针可以反向检索到任务所需上下文信息。每个work队列对应一个动态伸缩的线程池。

目前定义了四类request：cluster、gateway、peer和local。如何区分peer和local request？peer是gw发送过来的消息。
local是本地节点执行的消息，\hl{为什么不直接执行}，而采用了相同的队列/线程池的执行模型？

\subsection{17}

增加object version，version的变化规则：
\begin{enumbox}
\item create and write 
\item write
\item read
\item recovery (调用create and write，与分配用的区分开)
\end{enumbox}

recovery，version不应该变化，用recovery所选择的version作为权威version，同步gw上version。
gw上所有堵塞的io，都需要用更新后的version值继续。这是双控之间的同步过程。

如果recovery时不更新version，如果区分recovery fail的情况？真的需要区分吗？

\hrulefill

object version用来做什么？
\begin{enumbox}
\item 记录在peer端的日志里，跟踪对象的修订历史
\item 触发动态恢复，动态恢复与优先修复满足相同的条件
\item 取代get hash方法，鉴别对象的新旧
\end{enumbox}

\hrulefill

增加并行版的ssan\_send\_req，优化多节点通信的性能。封装map、或pmap功能。

version是否需要持久化？write op和持久化version的操作，是否需要保证原子性？如何做到？(diry/clock)

gw和magic是否需要传到peer端？

复制方式下的副本和EC下的分片都可由（oid、idx、epoch）三元组唯一确定。
副本和分片的不同在于idx，副本的idx都为0，分片的idx为一个有序序列。

\hrulefill

TODO List
\begin{enumbox}
\item 一致性: node and disk
\item 性能
\end{enumbox}

动态修复与当前的节点修复和disk修复之间如何同步? 一个对象只能被修复一次，如果触发了多次修复，后续修复须具有幂等性。

每次epoch变更，须要做到：
\begin{enumbox}
\item 从所在epoch可以检索到所有有效对象
\item 然后接收新的请求
\end{enumbox}

参考RAFT协议，可以认为epoch更新经历多个阶段：选主、修复、正常操作。
所有节点应看到相同的视图变更历史。

如何处理集群重启这个特殊场景？系统启动后，需要做哪些工作？

\hrulefill

如果gw故障，client配置了multipath。由multipath软件确定何时切换路径。

每个lun在所有gw上都export了，但只有一个处在active状态。

\hrulefill

听老王讲课蹦出来的新概念
\begin{enumbox}
\item 520格式
\item overlay OS
\item token
\end{enumbox}

\subsection{18}

性能优化，\hl{无测量，不优化}，说明了定位问题的重要性。
\begin{enumbox}
\item 去掉多余的日志，或控制日志等级
\item 主线程的slow操作
\item 充分并行
\item io 同步 or async
\item 聚合
\item *** 修复相关
\item 去掉notify standby逻辑
\item 引入对象version后，rethink修复过程
\item 修复EC分片时的读改写，若无变化则不需写，若无必要，甚至不需读
\item prepare list概率地出现无效oid，可以先过滤掉，至于根本原因，待查
\item 事件循环里，事件name为何会是乱码
\end{enumbox}

直接回退到旧版本的分片，也可能存在一致性问题。因为分片与io边界不一定一致，
基于分片的回退机制有可能导致已提交数据丢失。

\hrulefill

zookeeper是如何工作的？
\begin{enumbox}
\item 如何选出master
\item watcher机制
\item queue机制，订阅-发布模式
\end{enumbox}

ssan架构方面的问题
\begin{enumbox}
\item 线程和消息队列
\item Memory
\item RPC
\item Disk IO
\item 无supervisor进程
\item journal
\item object cache
\item QoS
\item tgt与ssan进程的IPC通信
\item all user space storage stack
\item *** 工具
\item log
\item GOTO
\item trace
\item coredump
\end{enumbox}

DHT有平衡即恢复的特点。

MULTIPATH和VIP

快照是个重要并难的主题。

引入vdi控制器，至少在概念上要有这个东西。用rb tree组织多个vdi控制器。vdi控制器包括若干属性，
\begin{enumbox}
\item 所有对象以及对应的版本
\item QoS policy
\end{enumbox}

如果由gw控制恢复过程，按vdi进行组织，这样可以进一步完善恢复策略。

最近强化写作，按主题编制文档，最终整合为一，形成知识体系。

凡有所思，皆行诸文字和图表，固化下来，方便优化。溯源传统道兵诸学，奇正之术。
写作的物质载体，首推latex。

\subsection{19}

考驾照列入日程，能在京郊有套别墅当然更好。小目标如何做到？庖丁解牛的寓言里面有答案。
\begin{enumbox}
\item 驾照
\item 车牌
\end{enumbox}

从黑洞模型谈起。护城河，守正出奇。

\subsection{22}

disk故障恢复与节点故障有所不同，没有改变vnode分布，不用提升epoch，只需要由磁盘所在节点处理即可。

disk故障时，disk所在节点接收到start\_recovery。

应尽量优化修复性能，优化掉多余操作。

一致性的修复过程
\begin{enumbox}
\item peer sync
\item move过程有io
\item 两次recovery交替之时，应用新的epoch做是否已修复的条件
\item 对象名加epoch，避免move
\item 按epoch分目录存放object
\item unlikely用法错误，把任意参数转化为bool值
\item 回收：下游节点存在，可回收上游节点
\item purge dir可以采用move并异步purge的策略
\end{enumbox}

制定问题排查清单
\begin{enumbox}
\item 排查依赖性，如\hl{zk、agent、tgt}等
\item 在代码中捕获不变式，用断言处理，fast fail
\end{enumbox}

理解exec\_local\_req，深度学习ssan，力求全面掌握，在这个过程中，整理学习笔记。

理解zk的工作原理，以notify standby为例。每个节点都发出该消息，加入zk消息队列，会广播给所有节点。所有节点都能接收到该消息。
节点注册有事件处理程序。notify standby消息，只在master上处理，别的节点收到后直接返回。这与收不到消息是不同的。

\subsection{23}

zk的工作机制：提供了若干api，模拟消息队列。通过watcher回调函数监控这些节点变化。最后交给epoll事件处理程序。
seq node按序增加，用来模拟消息队列。记录队列头部位置queue pos。

clis/agentd配套使用。

ssan二进制里加入git的branch和commit。

epoch是否可抽象为一对象，多个epoch构成epoch的变更历史。可以方便地查询某一epoch下是否有某节点。

\hrulefill

磁盘故障没有提升epoch，如disk a故障，object存在disk b上，并有更新。disk a再次上线，会link到stale版本上。
可以命名为ABA问题，因为没有版本可以进行区别。

理解ssan的目录结构，多磁盘也用DHT来管理，up/down会导致大量对象的位置变化。

新plugin的盘，可能包含着stale对象。最简单粗暴的处理方式是清空其上的所有数据。
分几种场景来考虑。
\begin{enumbox}
\item 刚下线的disk
\item 刚上线的disk (\hl{上面可能有stale对象，不能作为有效对象使用，如何鉴别？})
\item 其它正常工作的disk （上面的对象也可能需要变动位置）
\end{enumbox}

磁盘故障需要扫描本地所有对象，并重新分布。因为link不支持跨文件系统，所以需要read出并写入。

磁盘故障支持IO对象优先修复。

从update epoch看起，因为磁盘修复不改变epoch，所有update epoch过程有所不同。
update epoch是把各个disk上wd里的对象移入stale目录。
如采用epoch组织目录结构，因为源目录和目标目录相同，如何处理？

修复过程\hl{优先从本地搜索合适的对象}，并判断是否可用。如果可用，则link之。
判断是否可用是必须的，否则会导致对象一致性问题。

没有object version，且epoch不变，无法有效地比较对象的新旧。

修复诸阶段
\begin{enumbox}
\item update epoch
\item prepare list
\item recover objs
\item 每个object修复完成后的cleanup操作
\item 整个修复完成后的cleanup操作
\end{enumbox}

\hrulefill

写作更重要。有世界阅读日，更应该有世界写作日。用写作的方式理解ssan，
不仅仅coding，也包括文档，对主题的理解以及引申。
能用文字刻画出系统运行的关键过程，是一种非常好的锻炼。

认知天性是刻意练习的升级版？

ssan的master节点承担了什么特别的职能？zk的所有事件都在main thread里处理？
可以解耦出来，用独立线程处理zk事件吗？如此可以提升main thread的响应能力。

main thread是非常稀缺资源，也是下一步性能优化的一个重点部分。
没有采用supervisor-worker双进程架构。

\subsection{24}

purge directory逻辑导致重启进程后所有数据都被清空。
插入一块新盘，与重启系统应该不同。

如在get tgt epoch的时候。在read请求时，如传入buf小于response的data length，会如何？

epoch从1开始递增，0是无效值。

default init做了什么？

object list cache 和stale list cache，主要用于恢复过程。

\hrulefill

一个vdi可以拥有一个vdi object（支持最大4T的卷），若干data object，若干ledger object。
ledger object与data object采用同一结构组织。一个data oject对应零个或一个ledger对象。

\hl{snapshot vdi与volume vdi的vid不同}，采用同一的数据结构。
一个volume vdi可以对应多个snapshot vdi，构成snap tree。

DHT修复的过程，可以看着rehash的过程，从历史epoch里选取对象，分布到新位置(\hl{选择-修复-应用})。
节点和磁盘修复都可以这么看。磁盘故障的特别之处是没有提升epoch，可能会发生ABA问题。缺少版本机制，
所以一定要作为新盘加入，purge掉其上的数据。

oid、vnode、node三者之间的关系。oid hash到vnode上，沿着vnode ring旋转，直到找到不同zone的vnode，
vnode有指向node的指针。

没有另外的平衡过程。

选择是关键操作，选择不好，会导致一致性问题。
\hl{选择阶段为什么可以往前回溯多个epoch}？

ssan有多种场景，用到了不同的选择策略：
\begin{enumbox}
\item replication
\item ec
\item disk （无epoch变化，难以区分)
\end{enumbox}

一旦高epoch修复完毕，则所有低epoch的版本即可回收。

ssan里复制卷各个节点独立进行recovery是否可行？如与IO交错，有无一致性风险？

以\hl{A/B/C/D四节点}的集群为例，创建2+1的EC卷。

\hrulefill

两级元数据架构：object到分片，分片到磁盘。这里object是逻辑对象，包括多个副本或分片。
统一用术语\hl{分片}指代复制的副本或EC的数据分片和校验分片。

EC比副本更复杂，各个分片严格有序。

\hrulefill

一致性割：分析对象的变更历史（\hl{IO粒度}），以及选择的判定标准。
一致性割可由object version来刻画。

leader和journaling是达成一致性的手段。\hl{单控、双控、多控}都可以，只要能保证最终的更新序。
单控最容易实现。journaling为了保证IO的原子写。在处理EC的时候，需要某种UNDO机制，来保证liveness。

从\hl{safety和liveness}两种属性看恢复过程。

需要什么信息才能得到某一对象在某一epoch的分布情况？这个过程必须是唯一确定的过程。
可以认为就是ceph的cluster map？

用raft membership change的算法解决static hash问题？

\subsection{25}

各个关键操作的事务性？ 如md\_move\_object。

从对象的角度考虑，一致性意味着数据对象在正确的位置上，且不降级(No Error, No Missing)。

和君四大板块：国势、产业、行业、金融。

模拟一场景：193修复中，192异常下线，导致部分数据修复失败。如果192再次上线，修复能否继续？
还是说永远无法从这种状态进行下去了?

养兵千日用兵一时，养用结合。

\hl{couchbase和redis采用hash slot设计}，不同于一般的consistency hash。hash slot是一种static hash机制。

ABA问题，没有版本可以用来鉴别新旧，作为新盘加入。

优先选本地，select and link。其它盘可能有对应数据吗？应该保证不会有，有了也会GC掉，不影响正确性。

只有故障盘对应slot的对象受到影响。需要独立的平衡过程。

\subsection{26}

对hash slot运用多副本，就演化为ceph的pg概念了，一个slot对应多个osd。
slot就不再是通用概念，而是与复制或EC的规则有关联了。

ssan的大环和小环有着重大区别，大环需要支持\hl{副本或EC机制}，小环不需要。

向Jeff Dean学习，\hl{语言-系统-AI}跨领域通行无碍。
