\section{06}

\subsection{03}

九败一胜，\hl{人生只求一胜}。胜一次就足矣。以空间换时间，积小胜为大胜。

舍九取一，九败一胜，重点在于一。

\hl{一心二门}，道心物三合之道，道置于无上地位。一心二门，以心的主体性为至高地位。
统率道和物，真如生灭二门，对唤醒自由无限心，有着积极意义。

没有休息好，一下午头昏脑涨。保证适度睡眠，极为重要。十点睡觉？

\hl{怎么一胜}？渴望胜利太久，又执行不坚决，左右摇摆，缺乏力度，难以达成目的。

\hrulefill

rethink快照实现，重新设计。

\subsection{04}

\hl{一胜九败，能一则胜}，单点突破，切勿追求高大上。

败是常态，从失败中学习。胜是罕见之事，值得全情投入。

\subsection{05}

2019好好读孙子兵法，\hl{兵贵胜、不贵久}。一场大胜很重要。孙正义的二乘兵法，即是基于孙子。

钮先钟的孙子三论作为基础。

道生法这一命题仔细打磨。修道而保法，故能为胜败之政。欲求制胜之道，可从其中开始，为第一义。

道生法包括道生一在内，道生一是道生法的一个命题。由道生法展开论述，作为逻辑起点。

为何如此重要呢？法指的是一切法，心生则种种法生。

道生法置于一心二门的统领之下。二门，一道二法。
故道天地将法，将居于中央之地，顶天立地，左道右法。

一切问题都是人的问题，知兵之将，生民之司命，国家安危之主也。
将道将德，这是古典兵论的核心议题，也是现代\hl{领导力}的关键诉求。

将之要在于一心，把握使命，率众乐行。

空谈误国，实干兴邦。既要空谈，又要实干。坐而论道，起而行之。

不止于法，而是顺延下去，道法术器等等。

深陷其中，寻求突围。超越其中，出乎其中，超乎其上。
升维思考，才能降维贯通。

战略之要义在于求得行动自由。

\hrulefill

产品是战略的物质载体。战略是刀尖上的哲学。一切融入产品。哲学和战略是通过产品来落地的。
任正非那么牛，还是通过云管端的产品才得以体现。

\subsection{06}

能量都耗散了，说了多少次专注，\hl{用志不分，乃凝于神}。道理不可谓不懂，为什么不能集中心力呢？
还是像蝴蝶一样飘来飘去。

战略定力那么容易吗？

说YF把一把好牌打烂了，自己何尝不是？一定要认识到深层次的东西。
全情投入、境行果。

\hrulefill

为什么心中充满了loser的情绪，感觉事事不如意？
口号和观念都不能改变，唯有行动可以。\hl{我行故我在}。

盲目的低效的行动又不足取。如何正确地行动？

勤敬简诚能，势/道/梦想。

\subsection{10}

孙氏双乘兵法值得细细品味。不仅是孙正义要教授给软银下一代接班人的核心理论，也可用于分析amazon的大战略。
与道生法的核心命题契合无间。引申一下，可用之分析一下华为的大战略。

道天地将法是正，守正出奇。

制定长期作战计划，三十年、五十年规划。ABC已经无可置疑地成为科技发展的主流。
体系结构+AI两条腿走路是稳妥的，需要慢慢地跟上来，不掉队。

技术是一方面，因为经历的迷失的二十年，现在有点拖后腿了。管理一途，也不能自我设限。
乃至于创业是必然的选择。为之做好充分准备。要时刻问自己一个问题：假如我是一号位，会怎么做？

我思故我在，我行故我在，我胜故我在，军人天生为战胜。过多渲染悲情没多少意义。
除了胜利，一无所求；为了胜利，亦无所惜。

\hrulefill

大学毕业就陷入迷失的二十年，急急慌慌，东奔西走，却做不到择善固执的自信从容。

没有标准、没有规划，没有严格执行。兵法何严苛。对现实的残酷一面认知不足。

如何破局？孙氏双乘兵法提供了良好起点。一切为时不晚，\hl{枕戈待旦，全力以赴}。

寓言、故事、诗歌提供了丰富的战略思想的资源。

由此迷失的二十年，到求胜的意志，进而明白孙氏双乘兵法的重大价值。
务必念兹在兹，内化、优化，为我所用。

路线图目前可以不清晰，但随着更多信息的获取，会变得越来越清晰。
这就是提到的\hl{代数替换法}思维模型。

一定要跳出当前的局限，\hl{高高山顶立，深深海底行}。这种思想是顶情略七斗的一种诠释。
内在于二乘兵法的微言大义之中。

没有行动，什么都不会发生，什么都无法改变。

一即是一个状态量，也是一个过程量。说它是状态量。第一，以及追求第一的雄心壮志。
一当然有更丰富的内涵，这是道家哲学之精义。

攻守兼备极重要。进攻是最好的防守。华云的失败，在于没有防守的意识，进攻也有点盲目。
诚可谓\hl{盲人骑瞎马，夜半临深池}。

\subsection{11}

内化双乘兵法，加入自己的体会。作为一个思维框架，用来分析典型现象。

孙子四求：\hl{求知，求先，求全，求善}。归结到求胜，胜有大小。

华为四句教：以客户为中心，以奋斗者为本，长期艰苦奋斗，坚持自我批判。建立自我，追求无我。
后三句都是讲自我领导。\hl{奋斗、长期、还要在否定之否定}中快速成长。这是hegel辩证法之精义。

雷军的七字诀

\hrulefill

长期主义和专业主义是需要思考的两个维度。年愈不惑，而走向知天命之年。
男人四十一朵花，最是黄金年华，须加倍珍惜。好好规划，做成一件惊天动地的大事来。

守：\hl{保险}算是守一面的具体措施。\hl{居住证/工作居住证、北京户口}、五险一金（配合商业保险）、个税。
\hl{衣食住行，重点在住和行}。住算是初步解决了，距离完美解决距离尚远。
行没有解决，重要性不是那么高，列入计划即可。这是\hl{生活和工作方面的几个保障措施}。

工作居住证目前算是解决了，接下来重点研究一下如何解决\hl{北京户口、房子和车子}的问题。
虽然有了什么了不起，但没有却有着严重不良影响。

更重要的是在职业和事业上的突围破局。破局点在哪儿？如何破局？

书该清理就清理吧，断舍离。守破离。永远不会看到了，却占地方，影响心情。

\hrulefill

从演进的角度来展开讨论。

\subsection{12}

\subsection{13}

一心二门、老子28章，孙子第一章，结合起来好好领悟。一心二门是非常重要的思维模型，悟心、悟道、悟物。
心是居于顶点位置的，体现了心的绝对性。道虽然重要，不可违反，认知和把握的主体依然是人。
同时，离开道和物的心是空心。三者是三位一体的关系。心秉道御物。

一心二门就是画道三合之道，不同的是把心置于顶点了，与把道置于顶点的三合之道有所不同。

品思行，品即是心性，思是道，行是物。品思行三维领导力自成一体。

大乘起信论的架构非常先进，一心二门三大四信五行六度。五行就是六度的一个版本。
层层递进，直至落实，使命必达，成大智慧到彼岸。

渡河之喻，用几何学去解释，此岸彼岸形成双线，一下线一上线，一现实一理想。
如何跨越？从必然王国到自由王国，由此及彼。

孙正义的二乘兵法，可以从这个角度去理解，由了义不了义两层。

以上奠定了思维方式的基础，善学善悟，必将大成。

\hrulefill

勿多言！

\subsection{14}

强烈的问题意思，问题驱动，分析解决大问题。陈述性的描述不如问题式的描述有力。

\subsection{15}

先follow，后成为leader。认真、彻底地学习华为的管理和研发逻辑、工具体系，
争取能为我所用，为下一步发展打下坚实基础。总是要走到前台，去博取更多自由、去赢得未来。

大思想要有大作品相伴，更彰显其价值。

首先要有选择自己战场的智慧，四面出击，得不偿失。
不如一门深入，\hl{制心一处，无事不办}。

卧薪尝胆。

通过解决问题得到成长和发展。解决大问题、重要问题。

\hl{通过追问去学习是最好的学习方法}，即深且广。
追问的过程，也是深入参与的过程，不受已有知识体系的束缚。

行动学习的两要素：\hl{L = Q + P}。就像冬瓜哥在大话计算机后记里所说的，原生态的追问是第一动力。
随着问题的展开，逐步形成结构化的知识体系和操作指南。

今后学习任何知识，都要遵照该方法。

\hrulefill

\hl{将领导力发展作为关键战略问题}。通过提问去领导、管理。

重视管理，技术也需要管理。

利用全闪产品小组这次机会，既要完成技术方面的目标，也要达成领导力方面的目标。
\hl{两项任务：技术 and 管理}。管理也是华为成功的要素之一。

设计几个问题：
\begin{enumbox}
\item 按目前的进度，能否达成既定目标？
\item 有没有更好的做法？
\end{enumbox}

\subsection{17}

取高远之势，才能突破当下之困局。不要被大小得失所困扰。

眼下最大之困局，一是中和教育；二是职业发展。后者是抓手，第一则是规则。
如纠结于规则，就会受围困之苦。当取高远之势，徐徐图之。

高远之势为何，又当如何徐徐图之，这是眼下之大问题。

\hl{势、道、梦想}。梦想即是初心、菩提心。

\hrulefill

\hl{取势、明道、优术}，势高则围广。

何必舍近而求远？把手头的事情做到极致就是取势了。怎么做到极致？明道优术。

学会双线法则，至少在两个层次去思考问题。比如战略、战术，上限、下限等。

限定能力圈，不是自我设限，而是精益求精。

不需要更多的说明了，\hl{一门深入，长时薰修}。不开始永远都不能成功。

按721法则，2和1也很重要。

向富兰克林学习，制定日课若干条：
\begin{easylist}
& 从容
& 早起
& 聚焦
\end{easylist}

\hl{管理第一，技术第二}。没有好的管理，技术难以变现。
两条腿走路，目前强在技术，弱在管理。技近乎道，\hl{技术和管理统一于道}。

使命是什么？从影响圈、能力圈来看。\hl{全闪产品小组的使命是什么？}

\subsection{18}

勤、敬、诚、简、能，修身五字诀。勤以治惰，敬以治傲。\hl{乾以易知，坤以简能}。

势、道、梦想，着重点在事功，建功立业。

个人势能，如学历、专利、大公司背景等等。这方面考虑太少，打了一手烂牌。
如何反败为胜？

定位清晰，当择善固执，持之以恒。

\hrulefill

向\hl{华为/任正非}学管理，中西合璧，是当前集大成者。

大秦帝国，大争之世，多事之秋，凡有血气，必有争心。
我欲清溪寻鬼谷，不问礼乐但论兵。\hl{兵家、法家、墨家}皆极务实。
德治、法治成双线格局。法治是底线，德治是理想。

多读多悟任正非讲话，把握第一手资料。二手三手资料作为参考。
任的思想博大精深，须整合很多知识才能真的理解。

\hrulefill

带着问题去学习，活学活用。读书贵有疑情。疑情可以多种，以能解决现实问题为归宿。

宋代学者朱熹说：“读书无疑者须教有疑，有疑者却要无疑，到这里方是长进。”
英国哲学家培根也说过类似的话：“如果一个人从肯定开始，必将以疑问告终；如果他准备从疑问着手，则会以肯定结束。”
同学们应该牢记：读书贵有疑。

如冯唐的成事一书，就是有感于如何成事此一疑情。禅宗的参话头、公案都是始于疑情，
阳明龙场悟道，也是始于疑情：圣人处此，更有何道？

理论是灰色的，生命之树长青。不是说理论不重要，而是说理论是灰度的，守正出奇，方可制胜。知白守黑，黄金分割。

\hrulefill

立足最坏，力争最好，充分理解和运用双线法则。
任正非：活着是最低战略，也是最高战略。这是悲观主义吗？非也！
为什么优秀架构师都是悲观主义者，不能叫做悲观主义，而是理性乐观派，革命浪漫主义。拥抱不确定性的勇气。
明知山有虎偏向虎山行。明知山上有大老虎，还什么都不准备，岂不是儿戏人生？

分布式系统的safety和liveness属性。

冒险进取，警备非常。

\hl{就这么决定了，认真学习任正非}。

\hrulefill

提炼做事情的万能方法。

\subsection{19}

抓手，针尖战略，一个针尖捅破天。

\hl{吸纳了科学的玄学将大放异彩}。玄，黑色，吸收能力极强。

双线法则、圆点哲学、三合之道为主要的思维模型。圆点哲学的圆点模型，上文所提到的抓手就是圆点的点，立足于点，运心于圆。
定位后，施以饱和攻击。集中优势兵力，各个歼灭敌人。

守正出奇，持经达变，随缘不变不变随缘，都是圆点的具体化。一切思想都可以用数学来表达。
一门深入，长时薰修。制心一处，无事不变。绝利一源，用师十倍。都揭示了一与多的辩证统一关系。

一花一世界，此花就是一直在寻找的。

先定位一，好好涵养栽培，使之茁壮成长。

\hrulefill

太极哲学，知白守黑。\hl{说一千道一万，归结于太极哲学}。由此而武术、中医，内核在太极。
且看太极图说。从太极哲学里，读出双线、圆点、三合等理念。

矛盾论适用于大争之世。和谐社会依然需要大争，长期艰苦奋斗。

无极而太极，无极类似于灰度。

执一明三定二。以往没能从太极里读出\hl{零、一、二、三}。

总结一下：\hl{太极哲学、双乘兵法、任正非的华为管理和技术}。
聚焦到如何成事，成大事？

顶情略七斗，略，三略六韬。七或者六，黄金分割。斗，大争之世，多事之秋，凡有血气，必有争心。

一流攻守群，群，一体之多元。攻守一体，流不仅是取势，也是流动性。
可以从战术的角度理解此五字。一，集中，流，出奇制胜，灵活性，流动性。攻守兼备，九天九地。
群，一体之多元化，备份，横向扩展，集群。

海有点类似灰度的开放包容精神，格局大。

\hrulefill

二乘法则统一了黄华的事功和修养，内圣外王。\hl{修养要对准事功的需要}。通过修养重塑世界。

黄华的事功和修养论，深化了二乘兵法。如修养论，补充了勤敬诚简能五字诀。事功论，补充了势道梦想。
合内外之道，故时措之宜也。

梦想是牵引力，提供了修养和事功的动力源。一心二门，就是此初心、良知。由此开辟了新天地。

神秀的\hl{身如菩提树，心如明镜台，时时勤拂拭，勿使惹尘埃}。境界也极为高明。
没有这一层功夫，如何能进入更上一层空性境界。

如学习富兰克林的修身十三条，不如以二乘兵法为基础，斟酌损益，时时勤拂拭，勿使惹尘埃。
曾国藩的日课，都是时时勤拂拭的功夫论。

诠释华为四句教：以客户为中心，以奋斗者为本，长期艰苦奋斗，坚持自我批判。
\hl{坚持自我批判}这个很少提及。

\hrulefill

修养论和事功论是一体两翼，一心二门的架构。

\subsection{20}

昨天突然想到\hl{读在职硕士的事情}，一举多得。必须为下一步做好计划了。
北京户口是一部分原因，还有长期发展的考虑。

步步踏空，现在想来整个成长过程都缺失规划和指引。教育没把握好，工作也没把握好，
甚至专业技能方面的学习也走了很多弯路，没有达到预定目标。
一直也重视学习方法，但主要的是没有沉下心来，好好切磋琢磨。

值此内外交困之际，最好的投资是投资自己。理念非常好。核心问题是：下一步怎么走？

学好哲学和数学，这项投资有着长期价值。另外就是英语了。
拿出徐特立的精神和方法来，学好\hl{哲学、数学和英文}。

哲学，尤其要中西结合，中学为体，西学为用。核心即太极哲学，千古大道沉沦，只缘误解太极。
充分理解和运用太极哲学。\hl{圆点、双线、三合}都是太极哲学的变体，为太极哲学注入了新鲜血液。

毕业近二十年，看了许多书，不能白看。要从中复盘，提要钩玄，为我所用。
要看到更多积极因素。转危为安，转败为胜。

\hl{周末好好规划下，找人讨论一下}。

\hrulefill

太极哲学不是万灵丹，而是一套概念和思维模型，可以用来分析各种问题。

看看毛主席的两论，实践论和矛盾论，进而是一般的唯物辩证法。太极哲学有着更丰满的内容。

从\hl{长期主义和专业主义}的观点看太极哲学。年纪也可以成为优势，没有了年轻人容易犯的好高骛远，
而是干好手头上的事情，结果纷至沓来。长期主义和专业主义加起来，就是\hl{恒以一德}。

一德在前，加以恒的功夫，所以一德有两种存在形态：观念中的和现实中的。恒是沟通两者的桥梁。

\hrulefill

由二乘兵法，扩展到对孙子兵法的理解。

大秦帝国中\hl{商鞅的势论}发人深省，进而可见其整体治国方略，即道法部分。

大商之道的十二字诀。道法，变常，取予，利害，生死，方圆。
生死、利害是价值判断，变常是任势而为

法术势，法家三派，\hl{法是确定性的力量}，术和势是不确定性的力量。
