\section{08}

\subsection{01}

论自由，不仅是论，更在于得到。自由不仅是认知问题，更是实践问题。恒以一德，此一德就是自由。

庄子的自由离活泼泼的现实生活有点远。行动自由是兵家必争，自由则含义更广。抓手在哪里？

2019是自由元年，经过多年磨砺，心智渐趋成熟，可以更自由地去呼吸、去奋争，去为所欲为。

\hrulefill

计算机体系结构要好好学习，胡伟武的教材为主。在一个更广泛的范围内考虑架构问题。
\begin{myeasylist}{itemize}
& 伟大的计算原理
& 多核应用架构关键技术
& 排队论
& 响应式架构
& 计算机体系结构
& 性能之巅
\end{myeasylist}

\subsection{02}

\hl{hegel的哲学，与毕建勋的三合之道}很匹配，互参互证。精神从逻辑学开始，下降到自然界，再回归到精神自身，
从空泛到充实，充实之美。在征途中，攻城略地，海纳百川的气象，又有着攻城略地的开拓进取。

为什么把逻辑置于山顶？心物二元借着道的中介作用，交融为一。

年薪百万是个坎，并不难逾越。应有计划地突破之。此为目标的量化。

拿出三分精力做管理工作，应有章法，目标导向，严格要求。

\subsection{06}

思维科学
\begin{myeasylist}{itemize}
& 一二三哲学
& 轩辕三书
& 道德经
& 王阳明
& 毛泽东
& 大秦帝国
& 黑格尔
& 波普尔
\end{myeasylist}

绝利一源，用师十倍。

\subsection{07}

\begin{shadequote}
读书就应该读功用最大，价值最高的书。人们所做的一切不都是为了有所功用吗？小功用的书比比皆是，通俗易懂，无须费多少心力即可掌握一技一长。
但这是舍本逐末了，既然要读书就应当选择探究终极之道的书，以道贯通天下万事万物，实现最大的功用。

像这样至高经典的学习，决不能跟学习普通知识一样，看几遍就扔了。若想达到极高的效用，一定要熟读成诵本书，一时理解参透不了的，也不必着急，就像牛反刍一样，经典熟记了，
就会在你的思想中蕴化，为你的思想贯通万事万物打下基础。若要思想升华，只读《阴符经》肯定是不够的，因为道是幽微玄奥的，几部经典互通参照，才能更好的认识道。
在后面的文章中。道易学宫还会继续推出诸如《老子》这样的经典。
\end{shadequote}

\say{阴符经、道德经皆为至高经典。吾道一以贯之，用道贯通天地万物。三合之道中道居于顶点，无复多疑，一定要理解其中深意。
阳明良知说，弘扬人的主体性，但并非可以取代道的绝对性。在hegel哲学里，绝对理念是贯穿始终的东西，一步一步到达真理之境。}

\enquote{原则是道的简化，有限版的道。道是开放体系，hegel哲学并非如马克思所云是封闭的脚手架。是有限与无限的统一体。
知性和理性的区分非常重要。\hl{西方辩证法如何过渡到东方辩证法，情、势、节}？}

\hrulefill

\hl{大处着眼，小处着手}。好好悟这个，大处是思维境界，小处是工作境界，吾道一以贯之。
思维、工作、道法构成三合之道。升维思考，降维贯通。一升一降，生命之圆运动是也。

狐狸和刺猬，

继续\hl{租房}住吧，省事了，主要是省时间，省下来的时间好好用来学习，提高自己，再给一年时间，需要一个质的变化。

\subsection{21}

\hl{轩辕三书}，千古之绝唱，无尽之宝藏。

用行动改造理念并形成制度。做事、成事，又不是盲目地做。

\hl{一之解，察于天地；一之理，施于四海}。一即是道，也是事。实事求是，才能一以贯之。
两者是贯通的、不是支离的。道寓于事物之中。在观念上是形而上的。
hegel哲学所揭示的，精神的力量、理念的力量、认识的力量甚至比物质的力量要大。
谋事在人成事也在人。

谋势、积微，缺一不可。

提出\hl{一的哲学}，合一的力量。三合之道也不是究竟，上遂而及于一的哲学。

知行合一。

实践论、矛盾论

唯物论、辩证法

\subsection{23}

我的第一本书将叫做第一哲学、一的哲学。

\subsection{26}

一的哲学，简称一学。一学非一休，一文一武，一张一弛。

夫为一而不化，得道之本，得事之要。抱道执度，天下可一也。

化书，御一。

一能贯五，五能综一。

吾道一以贯之。知行合一。

用pcda做好管理工作。

\subsection{27}

一学，配合pdca作为主要的管理工具，pdca的每个字母都是一大课题。转动pdca循环，解决现实问题。
比如，联想方法论的复盘，就是c的深化。

目的是什么？思想方法和工作方法，更重要的是学以致用，用方法指导实践活动。
归纳下来，就是一个知一个行，知行合一。

\hl{道治天下}，心道物三合，道具中枢地位。以道通物，以道观天下。
原则、多元思维模型都是法，法自道生。事督乎法，法出乎权，权出乎道。

四度，\hl{春生夏长秋收冬藏}，周而复始，与pdca相当。
