\subsection{03}

\subsubsection{0304}

从人生算法，得质能方程。成就等于核心算法和大量重复动作的函数关系。
乾之九三：终日乾乾，与时偕行。终日乾乾，反复道也。
在取势的基础上，明道，优术，如切如磋，如琢如磨。

施振荣的王道经营，创造价值，平衡利益和永续经营。六面向价值总账和创值兵法。
联系道德经42章，生-冲-和的宇宙观，生对应创造价值，冲对应平衡利益，两者之和，是太极，是永续经营。

创造价值为阳，平衡利益为阴，阴阳平衡，方可永续经营之目的。价值为何？由什么构成？
分为隐显三对：现在-未来，直接-间接，有形-无形。隐显并重，在第一曲线的基础上，开辟第二曲线。
创值兵法：一以贯之，以终为始，吐故纳新，价畅其流。

华为文化：以客户为中心，以奋斗者为本，长期坚持艰苦奋斗。也是一生二二生一，两仪合而为太极的结构。

易经、道德经、孙子。

回到闭环认知上来。围绕核心，高度运转认知闭环。感知-认知-决策-行动。外环还不能很好地理解。
两仪、双线、圆点都体现分解的智慧，在分合为变中，求其大成。

识别核心是最重要的事情，打磨价值观的好问题：什么更重要？什么最重要？

另外就是选择平台，努力赶不上结构因素。小平台也有好处，但需要具备更好的成长性。


\subsubsection{0310}

用问题来引导方向。收集各类关键问题，持续跟进。

庄子天下篇：建之以常无有，主之以太一，以濡弱谦下为表，以空虚不毁万物为实。太一之说，精当。

乾坤并建以为功，复其见天地之心者乎？

易道：体卷与用卷，前若圆之心，后若圆之轮。圆心在于提取而立，圆轮在于施展而从。心立轮从，前定后变。
立于定圆的道理，从于变通的方法。

于是，提取者不厌其精，施展者不厌其广。道理越精圆，方法越广通。精圆于有极，广通于无限。有极与无限，
道理与方法，内定外变，互承同在。是故，一心定无涯，全文变二幅。一体一用，前立后从。圆之一说，通之二卷。
概曰：体卷、用卷。

一体万化

鬼谷子转圆

最小系统，从最小必要知识出发，应对人生百态。公理化系统如此，学习任何知识也当如此。找到关键点，重点突破，再及其余。

行星的椭圆轨道，与太极图的相似性。椭圆轨道的特征是具有两个焦点，行星围绕恒星作周期运动。

以正治国，以奇用兵，以无事取天下。此语极高明。

机发论，破局点。“安汝止，唯几唯康”，不习无不利。找到事物的破局点，则可以小博大，不劳而成。
习，含妄动之意。无为在于道法自然，而达无不为的效果，以无事取天下。

贵无，抱一，取势。枢机之发，荣辱之主。将欲动变，必先养志、伏意、以视间。

按最小系统的原则，给出自己的哲学，以指导以后的思想和行动。

一切实际事物都是多项不同组元合成的。

道是实际的综合因果性，理是认识的分析因果性。

周易管理智慧：三才定目标，大象理拐点，流程定框架。

奇正：

凡战者，以正合，以奇胜。故善出奇者，如循环之无端，孰能穷之？守正出奇，何为正？何为奇？

生冲和，冲为对立，和为平衡。创生，对冲，平衡三部曲。描述了事物发生发展的一般过程。

守破离，有守有破而臻于离。守住底线，抓住关键。离，远离平衡态的耗散结构。
守是格局，破是破局，离则螺旋上升，进入新的稳态。

断舍离。想整理出一本手册，记录核心概念，原则，用于指导今后的工作和生活，收到无为而无不为的积极效果。
达里奥的原则，斯宾诺莎的伦理学提供了借鉴。

圆点哲学，双线法则，一分为三，战略几何学，易经战略，战略罗盘。

厘清价值观。

物理是最好的人生指南。包括广为宣传的第一性原理，统一之路上的遐思。最为人知的是质能方程，人生算法、软价值公式、复利公式都基于此。

归核，再出发。

万事万物，归为元素周期表。更为甚者，H占据了大头，这有什么启示呢？最简单的H是构成宇宙的基本物质。

寻找人生算法，必然是基于简洁的形式。如最小作用量原理的普遍性。

元亨利贞，匹配软价值公式。人生算法、复利公式是更基础的单元。

