\section{201806}

\subsection{0609}

坚持写日记。

李小龙的武术与哲学，以武术诠释哲学，吸收了佛道精神。不拘泥于形式，追求简单实用高效。
阴阳是理论基础，阴阳是一元论，一而二、二而一，不是二元论，侧重于一体两面的统一性。
水与空杯是隐喻。

功夫是自我发现与自我实现之旅。

志于道、据于德、依于仁、游于艺。道是第一位的，通过德、仁、艺得以落实到平常日用间。
德是大学的明明德，也即是小龙的自我发现之旅。仁是外在的，老子三宝的慈、俭、不敢为天下先。

艺不可少，择一艺以终老，就是软件设计，亦日日所从事的，注入真气，求大成。
不可作为寻找事情来做，而是纳入自己的生命旅程。

道法术器，是另一个序列。从艺的角度去分析。艺人通过自己的作品说话，突出作品而忘记自我。

古有练剑师，注入自己的生命，十年磨一剑.各行各业都有此类艺人，诠释大匠精神。

练拳不练功，到老一场空。不可不重基本功，打下坚实基础，可以走得更从容更远。

\subsection{0610}

诵黄帝阴符经，观天之道，执天之行，尽矣。见识行事必有所本，其源头在天，建立天道格局，则大事可成。
师心自用，以一己私智，则事半功倍，结果不容乐观。

\subsection{0621}

\hl{志于道为人生第一等事}。一体万化，大道之行，万物毕得。

哲学、原则、算法，纳入道的大熔炉里淬炼，爰有奇器，是生万象。奇器，即为道的熔炉。

从器上升到奇器，是一认识飞跃。
器，本指专业方面的成就、著作、产品。
奇器则指道，在道的光照下，专业、技术的成绩会更有异彩。

寓奇于器，是为奇器。道不离器，而超越于器。
知的目标是道，行的目标是器，道器是知行的升级版。

明道而制器，备物致用，立成器以为天下利。

如此则月印万川、万川入海，执道之要，制胜无形。

\subsection{0629}

毕建勋造型本源，深契我心。中国画造型出自三源：物、心、道。

道是含二之一，一生二是演化过程，二而一是体道过程，逆而行之，推而上行。
早上诵太极图说、黄帝阴符经，心中喜悦。太极图说，包含了上行与下行两过程，妙合而凝。
阴符经：天地，万物之盗；万物，人之盗；人，万物之盗，三盗即宜，三才即安。
此段论述是很明显的三合结构。天地，引申为道。人与万物出于天地，各尽其分。
三者之间，存在是万有引力，循环相生相克。

静，引起特别的注意和兴趣。太极图说、阴符经、乃至老庄、淮南、管子等，都以静为究竟。
如阴符经：自然之道静，则天地万物生。静绝非如常识所理解的耽空滞寂，无所事事，没有活力，
而是有着巨大能量的状态与方法论原则，宜进一步深思。

静，涵戒定慧为一体。一静字，道破天机，是修行功夫的下手处。
老子云：致虚极，守静笃。大静方能有大动，不鸣则已一鸣惊人。尸居而龙现，渊默而雷声。

静，恒一而不杂。静，与天为和；静，顺势而为；静，保合太和乃利贞。
静，自然无为。即是稳定态，又携万千之力，静极复动。
静，不同于空，而大于空。

心欲安静，虑欲深远。

\begin{shadequote}
天道运而无所积，故万物成；帝道运而无所积，故天下归；
圣道运而无所积，故海内服。明于天，通于圣，六通四辟于帝王之德者，其自为也，昧然无不静者矣！
圣人之静也，非曰静也善，故静也。万物无足以挠心者，故静也。
水静则明烛须眉，平中准，大匠取法焉。水静犹明，而况精神！
圣人之心静乎！天地之鉴也，万物之镜也。夫虚 静恬淡寂漠无为者，天地之平而道德之至也。
故帝王圣人休焉。休则 虚，虚则实，实则伦矣。虚则静，静则动，动则得矣。静则无为，无为也，则任事者责矣。无为则俞俞。俞俞者，忧患不能处，年寿长矣 。
夫虚静恬淡寂漠无为者，万物之本也。明此以南乡，尧之为君也； 明此以北面，舜之为臣也。
以此处上，帝王天子之德也；以此处下， 玄圣素王之道也。
以此退居而闲游，江海山林之士服；
以此进为而抚世，则功大名显而天下一也。
静而圣，动而王，无为也而尊，朴素而 天下莫能与之争美。
\end{shadequote}

淮南子
\begin{shadequote}
夫精神气志者，静而日充者以壮，躁而日耗者以老。是故圣人将养其神，和弱其气，平夷其形，而与道沈浮俯仰。
恬然则纵之，迫则用之。其纵之也若委衣，其用之也若发机。如是，则万物之化无不遇，而百事之变无不应。
\end{shadequote}

道心合一、物我合一的功夫所在，就是正确理解的静字。
由静而上通九天、下贯九野。
由静而涤除玄鉴而无疵（10章六条，由一静字可得）。
心性修养，千言万语，由一静字可以概括。
静的效用、目的在于让心成为天地之鉴、万物之镜。由此三合之道大成。

由静以体道，二为一之门户，阴阳为太极之门户，由二以见一，舍二不能见一。
阴阳，太极之门。

践行止语练习。

由问题与范畴展开学习过程，\hl{利用搜索功能}，以范畴为主线，贯串命题，形成完整的认知体系。

一个核心问题就是：道是什么？如何体道？在三合架构内，这些问题才能得到更好的理解。
