\section{201807}

\subsection{0702}

虚静，摄无量义。

无我曰虚，归根曰静。无我而归诸道，心与道合，是为真人。

淡泊明志，宁静致远。

\subsection{0703}

123哲学是分子结构，再往上就是系统论。一个系统由子系统构成，形成层次结构。
系统具有分形属性，一即一切，一切即一。一花一世界，一叶一菩提。

抽身物外，胜物而不伤，勿死于物下。道提供了与物沟通的另一维度，
道者，万物之奥。道者，物之极。架构师与程序员的不同，主要也是在此。
精于道者兼物物，精于物者以物物，下学而上达。

道物，粗分有两个层次，然上通九天，下贯九野，一层功夫一层理。
合中有分，分中有合。

这一关确实不好过了，走还是留，是个问题。不管怎样，都要做好充分的准备。

管理不上路，财务不合规，关键是能不能虚心听取意见，
从中获得成长，一时的成败不是决定性的。

\subsection{0704}

我注六经，六经注我。我与六经之间是超越线性的关系。为今之计，发明心地，明心见性。

寻章摘句，君子不为。以虚壹而静之心态，拥抱现实及其变化，确立道为最高原则，尊道贵德。

归纳整理出我的原则，至关重要。

系统化的决策流程，决策攸关成败，有底层逻辑，有道有术。

守、破、离对应心物，心道、道物三线，成三角形。

\hl{做决策不是我什么什么还没准备好，要相信自己的基本功与学习能力}。
精于道者兼物物，致力于道，物不会是严重障碍。

顶角即是道，也是机器、系统，看到二中之一，看着物理学之后的形而上的东西。
形而上者谓之道，形而下者谓之器。此一上行下行的路径，揭示了更多可能性。

人生算法有认知闭环：感知-认知-决策-行动，是动词构成的，心道物三者，是名词构成的。
内核与外环，内核是最小化的那个点，外环是动力与使命。认知闭环发生在心物之间，
三角形的每个边都是一个认知闭环，PDCA循环。这些小车轮，架起了友谊的桥梁。

是节点问题，还是边问题？居于中心的是什么？

把道、原则、人生算法、多元思维模型、混沌大学课程这些模型融合起来。
打造自己的模型。

取势、明道、优术，取势在心，明道在道，优术在物。
外环由心发动。

夸克构成质子和中子，1:2的比例关系。

把最近围绕道的认知，应用到工作中，在知行中螺旋上升。
一是道心物三角，二是认知闭环，三是体道方法与心态虚壹而静。

稳住，静下来，搞点大事，五年磨一剑，一战定江山。

原则：心态、机器、系统。分生活、工作、投资等领域内归纳出的一些原则。

算法：认知闭环。

多元思维模型：从硬学科里提炼基础模型，形成体系，运用到各种决策场景。

混沌大学：用第一性原理，跨越第二曲线的不连续区。

道具有最终的统一性，众星拱之。

\hl{把分布式块存储系统列入最小内核}，运用即即为广泛，深度也够，待解决问题也很重要。
怎么让它最大化呢？占据铁三角的物之一角。要呵护珍惜！

同时需要从别的领域吸收养分，但这个是核心，如果能立下来一个核心，
来华云不管遇到什么，都值了。

\subsection{0705}

体道者逸而不穷，任数者劳而无功。双线法则

战略，不在战，而在略。亮独观其大略。

用心体会虚壹而静四字。

道不欲杂，道是朴素的，一立而万物生矣。

% 如果钱能到，很好。任何时候，成长都是第一位的，如果因为钱影响了成长，就得不偿失。

成长如何衡量？曰道。道是一种信仰，有道则吉，无道则凶。道之有无取决于目标。

\hl{NLP思维逻辑层次}：精神、身份、信念、能力、行为、环境。

前五个都是我，把握当下。

精神=道，身份=我，信念=原则，自此以往，皆算法。

养神之所归诸道，身份是入口、枢纽、关节点。无我，上通于道，惟道是从。
道居于太极至尊的位置，至尊而不独尊。

内静外敬，性将大定。

\subsection{0706}

正念、良知是体道见性知天命的方法。

虚静，一是尊道；二是正念，如如不动。

\subsection{0709}

惟精惟一

打磨三合架构，整合原则、算法，去分析问题

\begin{enumbox}
\item 过以原则为基础的生活
\item 更高层次思考
\item 做一个超级现实的人
\item 极度的头脑开放
\item 五步流程方法
\item 如何做出好决策？
\end{enumbox}

在心物道三者间，持续转动。用三合结构分析达里奥的原则一书。

道者，物之极。升维思考物的真实价值。回到心，是否足够空灵高效有力量，心智模式。

心，极度真实、极度开放。

原则一书，也是升维降维，上帝视角，引入机器、系统，进行控制。
机器位于物的节点，分解为目标与结果、团队与规则。

五步流程法等同于设定目标+认知闭环（感知、认知、决策、行动）。

怎么做出好决策？

限制一下悟道的时间，不必太多，时时提起。

设定下一阶段的目标，全力以赴

帝者体太一、王者法阴阳、霸者则四时、君者用六律。
太一者，理解为目标、内核，有着更为深刻的内涵。

\subsection{0710}

霍金斯能量等级，让人耳目一新。正负能级的分水岭在勇气，
知耻近乎勇，勇气是自我成长的关键要素。

可以看做情商的元素周期表，每次考察一个元素，
改善之，努力向下一能级跃迁。

舍去这些人与事，内心才能真的平静，聚焦在最重要的事情上。
没有舍怎么得呢？幻想没有什么用，拥抱赤裸裸的真实才有出息。

如果让某些人与事影响内心的平静，真的非常不好，牢牢锁定自己的方向、做自己可控的事情。

胜人者有力，自胜者强。不能自胜，何谈其它？
有些事情，转念就好，顺其自然，岂能妄为？

好好消化原则一书，能极大地促进对道的理解。不要一头扎入细节之中，
做到以道观之，按原则行事。类似的书，还有用系统来工作，管道的故事。

先成长为真正的专家，比盲目地开公司，是更可控更现实的事情。
阿里P9、P10的财务收入已不少。在这个基础上，或投资、或创业，更可期待。
再给自己三年或五年的时间吧，不要急、慢慢来。

最近对道的探索，收获颇丰，感觉离大道更近了点，心态也变得更自主、积极，思路更开阔。
这是非常正确的选择，但不能着急。孔德之容，惟道是从。孔者，从容状。

体道会影响到很多方面，心与物。

用PCDA统筹目标五阶段，1+4。一是设定目标，4是四时，PDCA、元亨利贞、认知闭环、四象限等。

如何做出好决策？这是贯彻始终的一个大问题，渗透到每一个环节。

\subsection{0711}

昨日聚餐谈及PDCA，结合原则的1+4，霸者则四时，四时交替、运转不息，
3/4也是很重要的模式。

金字塔的逻辑结构，与太极生两仪暗合，金字塔原理更着重形式逻辑，
太极两仪偏重辩证逻辑。

机器生目标与结果两极，阳变阴合而生金木水火土，五气顺布，四时行焉。
这是二与五的结合，三与四在其中。无极之真，二五之精，妙合而凝。

有此六个数，足矣。

古之王者，建国君民，教学为先。学术是大本大源，故荀子开篇即是劝学。
博学、审问、慎思、明辨、笃行，环环相扣，一气流行。
气没有固定的形状，表示空。

思维格栅，如何才能形成？道、原则的体系展开。
广泛吸收重要学科的核心概念、理论与工具。

道法术器，一气流行。气韵生动，气表明一股存在的无形力量。
不仅要看到形，更要看到神。

\subsection{0712}

太极图说，黄帝阴符经要内化于心。宇宙在乎手，万化生乎身。宇宙、万化皆一心之所裁，本出于身手，由近及远。
三合结构普遍存在，如三盗既宜、三才既安的天地-人-万物之关系。我与非我，统一于大梵之境。
建立自我、追求无我，如此我无我皆入道矣。
偏于任何一方都非究竟之道。二元对立统一方为中道正见。一而不二，是谓知道。如何统一呢？

求道予人一大格局、大视野、大机趣、大静大动。

一存在于二中为三，一存在于四中为五，大部分情况已够用。
一二四是变化序列，三五隐然其中。运转PDCA而不知一，则怠，有术无道。

变化是维度的增加。

PDCA是个周而复始的循环过程，每一个循环就带来了新的可能性，把系统带入一个新高度。

管子有四时一章，论述详备。

李中莹心智力：这个世界由无数个系统组成，每个系统都用着同一套法则运行，称为系统动力。

王小川从生物学去领悟管理，马斯克从物理学领悟第一性原理，共通的是系统论。
生命系统与非生命系统的同异分别是什么？所谓求道，就在于领悟系统运行的原理。

亚里士多德的四因说：目的因，形式因，资料因，动力因。

体道者逸而不穷，即从这个角度说。任数者劳而无功，此说不透彻，道与数不离，定性与定量相偶。
体道者与任数者都是为了逸而不穷这个目的而来的。

\hl{认真写专利，这个有大用处}。

围绕道构建心智模式、思维模型，同时积极融合各学科的重要概念与思维模型。

道德经、阴符经、太极图说是重要的思想资源，反复打磨对基础概念的理解，天网恢恢疏而不漏。
构建思维的天网，疏略简单，然而能囊括万事万物。

涤除玄鉴，能无疵乎？玄鉴能洞幽烛微，看到世界运行的各种系统、机器，而董理之，为我所用。
以道观天下，易在其中矣。然不止于观，观天之道，执天之行，方为尽矣。

阴符、盗、贼，皆暗中之事，不知不觉中，发生着巨变，怎能不特别地留意呢？
比如时间流逝，消无声息，需要警惕，提起觉知力，明察秋毫，把握住最重要的事情。

原则、用系统来工作、控制论是西方学术传统下的产物，与东方文化有明显不同，形成互补之势。
道中有术、术中有道，道术一体，勇往直前。

读书快慢结合，关键地方反复体味，可收一日千里之效；泛观博览，广泛吸取营养，用以涵养本源处。
我与六经，心与法华，于是统一于道。归纳演绎，相得益彰。

通天下，桓古今，无非一气而已。气一元论，为思维引入了极大空灵的感觉。气无形无相，用之不竭。

代码里的气韵生动

\subsection{0713}

12345五个数字足够深刻，宇宙在乎手，万化生乎身。其中1是关键，道生一。认知闭环四阶段是属于PDCA的PD，不过分析思路可用。
分析问题，有节点问题，有连接问题，也有内核与外环问题，同时深化了对P阶段的理解。内核相当于中央之一，五行属土。
内核之一分阴分阳，摄内核外环，目标使命，解决目的因与动力因。离开中央之一的PDCA不完整，所以四时转化为五行。

尚书洪范篇提出了五行、皇极，皇极即中央之一。皇建有其极，乃成王道。

复盘属于PDCA的check环节。

\subsection{0716}

运行PDCA循环。帝者体太一，王者法阴阳，霸者则四时，君者用六律。在这一指导思想下，广泛运用PDCA。

目前工作的主要目标是移动集采，事前要进行多次演习。在团队内运行PDCA，会有不同的规定性。
进一步，在全公司内运行PDCA。

平衡记分卡、目标五阶段、TM四象限等采用的也是四时五行的模型，2x2矩阵。

\hl{参伍以变，错综其数。通其变，遂成天下之文，极其数，遂定天下之象}。
参，三合之道。五，五行，PDCA。五行代表圆点哲学。三合者，太极生两仪，阴阳本太极。
转动PDCA之环，勇往直前。

中庸的诚字，是通往专家之路的最好指南。诚之者，择善而固执之者也。
诚则明，明则诚。至诚无息。

择善，天命之谓性，天命的呼唤。正念、良知，皆诚意也。故诚，涵正念、良知、天命而为一。

孙言及Q4的安排，技术、管理统一于道，能深切地领会一下管理，也是一个大机会。

\subsection{0717}

兵法家最切实用。兵之胜败，本在于政。明一者皇，察道者帝，通德者王。谋得兵胜者霸。

凡战之道：位欲严；政欲栗；力欲窕；气欲闲；心欲一。

夫圆者，天也；方者，地也。天圆而无端，故不可得而观；地方而无垠，故莫能窥其门。天化育而无形象，地生长而无计量，浑浑沉沉，孰知其藏。
凡物有朕，唯道无朕。所以无朕者，以其无常形势也。轮转而无穷，象日月之运行，若春秋有代谢，若日月有昼夜，终而复始，明而复晦，莫能得其纪。
制刑而无刑，故功可成；物物而不物，故胜而不屈。刑兵之极也，至于无刑，可谓极之矣。
是故大兵无创，与鬼神通，五兵不厉，天下莫之敢当。
建鼓不出库，诸侯莫不慑㥄沮胆其处。故\hl{庙战者帝，神化者王。所谓庙战者，法天道也；神化者，法四时也}。
修政于境内，而远方慕其德；制胜于未战，而诸侯服其威。内政治也。

道生法，法生兵。

\subsection{0718}

昔者，越王句践问范子曰：“古之贤主、圣王之治，何左何右？何去何取？”
范子对曰：“臣闻\hl{圣主之治，左道右术，去末取实}。”
越王曰：“何谓道？何谓术？何谓末？何谓实？”
范子对曰：“道者，天地先生，不知老；曲成万物，不名巧。故谓之道。道生气，气生阴，阴生阳，阳生天地。天地立，然后有寒暑、燥湿、日月、星辰、四时，而万物备。
术者，天意也。盛夏之时，万物遂长。圣人缘天心，助天喜，乐万物之长。故舜弹五弦之琴，歌南风之诗，而天下治。言其乐与天下同也。当是之时，颂声作。
所谓末者，名也。故名过实，则百姓不附亲，贤士不为用。而外□诸侯，圣主不为也。
所谓实者，谷□也，得人心，任贤士也。凡此四者，邦之宝也。”

天下大乱，贤圣不明，道德不一，天下多得一察焉以自好。譬如耳目鼻口，皆有所明，不能相通。犹百家众技也，皆有所长，时有所用。
虽然，不该不遍，一曲之士也。判天地之美，析万物之理，察古人之全，寡能备于天地之美，称神明之容。
是故\hl{内圣外王之道}，暗而不明，郁而不发，天下之人各为其所欲焉以自为方。
悲夫！百家往而不反，必不合矣。后世之学者，不幸不见天地之纯，古人之大体，道术将为天下裂。

圣人内修道术而不外饰仁义，知九窍四支之宜，而游乎精神之和，此圣人之游也。

是故圣人持养其神，和弱其气，平夷其形，而与道浮沉，如此则万物之化无不偶也，百事之变无不应也。
按：形-神-气，三者内。与道浮沉，上行下行。

以政治国，以奇用兵，以无事取天下。

以道观之，提供了一个方法论，基于原则的生活。原则，用系统来工作等理念，都是如此。

反面的做法是什么？以道观之的方法提供了什么好处呢？

心与物的直接接触，易于陷入事务、琐碎的境地而不自觉，迷失于物之中。
物是具体的万，而道则是抽象的一。

阳明的良知学也走上了同样的路，一方面致良知，另方面则是事上磨练。
所谓致我心之良知，则事事物物皆得其理。道心即是良知，心与道合，则光明普照万物，一一得其神采。

一个致字，指明不仅仅是感而后应，更在于主动地运用心中的道，去重塑外在的世界（reshape）。
这一点体现了极大的自由度。

\subsection{0719}

三合结构，作为阳明心学的解释框架。从心出发，红尘练心。
良知即是道、天理、原则。物，意之所在，扩大了物的内涵。
内圣外王之道，性之德也，合内外之道，故时措之意也。

进入定量有恒地体道阶段，道以优游故能化，道，贵周贵密，贵舒贵宽。心欲一，气欲闲。
别的时间专注在专业领域。第三空间，或傅钟所说的每天21个小时，余下3个小时是用来思考的。
所以，在生活、工作之外，开辟第三空间，志于道，太极元气，含三为一，三者最终达到致中和的理想状态。
此内圣外王之道也。

\subsection{0720}

阳明、国藩、泽东所以能立功、立言、立德，在于以学为大本大源，用学术道术统御，此心不动随机而动。
心术、道术、治术。以学术为动力。一学化三术，本立而道生。

读书在涵养心体，不解。涵养须用敬，进学则在致知。致知、良知，不易理解。认知升级、认知闭环。
用三合架构诠释阳明心学，如合符节。三合纵横交错，太极生两仪，两仪互为其根，与道浮沉。

八正道摄于三学，三学摄于一心。马一浮六艺摄于一心，心，一通向道，二通向物。
上行下行的分界，朱陆异同。

大学问，致良知，乃为学头脑处。尊德性而道问学，道不仅仅是德性之知，万物得之而成，失之而亡的道的内涵，要丰富得多。

苏格拉底等希腊三贤，约略对应于心、道、物三角，以柏拉图的理念论为顶点。

\subsection{0723}

用系统来工作：分离原理。5年时间，解决生活、事业的重大问题。

为学日益，为道日损。损之又损，以至于无为，无为而无不为。取天下常以无事，及其有事，不足以取天下。

如何才能无事取天下？有赖于道法、原则、系统等理念，知行合一。理解受控系统的工作机制，持续不断地检查调节，最优化。

PDCA与金字塔原理是形式，内容则是要达成的目标、要解决的问题。

当前主要的目标是道艺两方面的成长，也可以摄于一件事，致良知。参一治二，道艺、知行、体用合一。
从书本里走出来，发明心体。格物穷理的旧路，有个范式迁移运动。

首先要管理的是学习子系统，这个占据了太大的比例。其次是工作与生活、理财等方面。

今年要掌握的主要思维模型：三合之道、五行。三合之道突出道的主导性作用，五行突出中央的目标。

财务自由是做正确事的结果，根据观察，以下途径有望快速实现财务自由：
\begin{enumbox}
\item 专业
\item 创业
\item 跟对领导
\item 买房
\item 理财 p2p
\item Bit币
\end{enumbox}

专业是底线，专业方面的成长具有根本性的意义。心道艺三合。

为道日损，轻装上阵。不停买书、不停看书，又有哪些真正服务于达成目标呢？诚然，知道了一些知识，但不能转化，又有什么用？
目标是什么？尽快达成财务自由，应围绕目标组织一切活动。

第一，最根本的是思维方式、方法论，或者直接叫做道。然后运用此道到事事物物，则事事物物皆得其理。

事事物物中最重要的是专业能力。在心性与道的加持下，去完成专业能力的积累和变现。

道不可见，唯有具有道心方能见道。惟天下至诚，为能尽其性。
心的质地是第一位的，阳明致良知的起点与归属，都是心。

大学、中庸、道德经已经包括了所有的理念。

从心出发，志于道、游于艺。

\subsection{0724}

读古籍需要诠释系统，没有诠释系统犹如盲人摸象，把握不住要点。毕建勋围绕画道构建的123哲学，就是解读传统文化的一把金钥匙。
不仅如此，123哲学有更普适的价值。先攻下这个山头，印证所得。

从一点提炼出精义，再由精义引申到全体，一即一切、一切即一，一花一世界一叶一菩提，这是读书做学问干事业的一个要点。
单点突破，全面开花。一花与一世界之间，是一座山，透过道的力量，才能翻山越岭，顺利抵达目的地。

所以读书不要想着背，而是围绕关键字，画龙点睛，以字通道，乃合乎精一之宗旨。

天网恢恢疏而不漏，网上扭结就是范畴、概念。此方法，并不会遗漏什么，而独观其大略，进而为我所用。
若陷入支离破碎的文字之中，离道则远矣。

学习的艺术：画小圈，让时间慢下来的策略，同样适用。

道生一、一生二、二生三、三生万物。二生三则成闭合结构。

心善渊，幽深貌。静以幽、正以治，正道而行。

取势、明道、优术，道总要放在顶点的位置，尊道贵德。不具有道心，又如何能成功取势呢？

\subsection{0725}

心物道三角，二中见一和三是功夫。一是形而上的先在、同在，兼三故成三合之道。

道者，物之极，万物之宗。形而上者之谓道，形而上者之谓器。道心惟微，幽微之间。

有无，相反相成，谓之玄同。

% \subsection{0726}

% \subsection{0727}

\subsection{0730}

阳明归宗于致良知，惟精是惟一的功夫，博文是约礼的功夫。毕建勋提出了一二三哲学，进而建立了道心物的三合架构。
在三合架构下去理解阳明学，很是给力。道居于顶点，与物无对，乃绝对之存在。
心物构成两基础，精神文明与物质文明，两手都要硬。
三而一，一而三，良知具有三位一体的性质，通过心-理-知-行，

格物致知，缺少了道的中介，就事倍功半。引入了道，原则、系统，则依道而行，以一而治万，一本万殊，
自然无为，事少而功多。进而达到无为而治的理想境地。

认识是S曲线发展的，犹如太极图的中间曲线（正弦曲线）。

毕建勋对一二三哲学的处理过程，是归纳与演绎的统一。从老子四十二章，提炼出一二三精义，以此一二三精义，
去诠释老子文本，进一步提炼出一二三哲学，以此一二三哲学，作为画道的精髓。
正三角和倒三角衔接起来，是正弦曲线的简化形态。

S曲线是成长曲线，第二曲线与第一曲线是不连续的鸿沟，第一性原理用来跨越不连续的鸿沟，
即以道观之，第一曲线与第二曲线则是稳定的连续的。

致良知是有无、动静、本体与功夫、本末、道艺、体用的统一。无善无恶心之体四句教，有生于无，体用一源、显微无间。

致良知是内圣外王之道，如何通向王道经营的唯一道路。致吾心良知之天理于事事物物，则事事物物皆得其理。

易与天地准，故能弥论天地之道，知周乎万物而道济天下而不过，范围天地之化而不过，曲成万物而不遗，通乎昼夜之道而知。
故神无方而易无体。

曲则全，枉则直，洼则盈，敝则新，少则得，多则惑，是以圣人抱一以为天下式。

诚则明，明则诚。诚者天之道也，诚之者人之道也。诚者，物之终始，不诚无物。

养心莫善于诚，致诚则无它事。

精于道者兼物物，荀子解蔽有精义。虚壹而静。

反思是唯一的路，心以藏心，心之中又有心焉。一心二门，人心道心，迷悟之间。解蔽、玄鉴，大圆镜智。
放在良知的前面，判定其是非得失善恶，加减乘除。扩充心，大其心，至于美大圣神，天地万物一体之仁。
心外无物，在实践过程中，能力圈，扩大自己的能力圈和影响圈，能量场。天地与我并生，万物与我为一。

唤醒、激活。以简御繁。

本体、主体，实体即主体。纯粹理性、实践理性，我与非我。德国古典哲学。希腊三贤。东西比较。

专业：志于道游于艺，更进一步，关于职业事业的考虑。

了凡四训，立命之学、改过之法、积善之方、谦德之效

\subsection{0731}

太极生两仪，阴阳一太极，太极与两仪的二一关系去理解动静，则得之。定为动静之体，体为静，用为动。
寂然不动，感而遂通。理者气之条理，气者理之流行。解蔽纠偏，求静之心，则喜静厌动，不能应事接物。
动中求静，静中求动，动静一如，显微无间。其实一也，循理则静。

良知是为学头脑处。为道是为学的本体，为学是为道的功夫。反求本体，承体启用，曲成万物而不遗。

在心体上用功，何解？

乐是心之本体。常快活即是功夫。什么是孔颜之乐？

如何化解当前之困局？

对致良知，将信将疑。信解行证，则是正确选择。确信阳明不欺人，求解其真含义，知行合一，证悟得道。
闻思修，我今见闻得受持，愿解如来真实义。
