\section{201808}

\subsection{0801}

近思录、传习录，细品皆极为有味。宋明学术，坐谈心性，不可少。内圣外王之道，于是乎明。

涵养须用敬，进学则在致知。细品这句话，意味深长。敬天爱人，致良知，合内外，为学须有头脑。

虚心涵泳，切己体察。朱子学，并不全是支离，但立言不易，差之毫厘谬以千里，不可不明辨。

知行合一，知行为太极之两仪，两仪之一不能代替太极本身，分二合一，要在明了立言宗旨，勿为纷纷知解，失却身心有用之学。
不知而行，知而不行，都是常见病痛。两者俱要真切笃实，才得受用。

阳明爱精一之旨，抱一以为天下式。

以艺代物字，道心艺，开物成务。

运转PDCA，P为知，D为行，事前事中事后。

\hl{艺也分为基础与项目知识}，彻上彻下，理事无碍，事事无碍。

通乎昼夜之道而知。白天游于艺，晚上志于道。志道游艺亦为太极之两仪，彼此涵盖，交相辉映。
道中有艺，艺中有道，道艺合一。道艺、知行、体用合一。

志于道，当作何解？如何评估是否进步？阳明良知之教，可以作为目标。信解行证，知行合一。

\hl{参伍以变，错综其数}。三对应原则，五则对应系统来工作，对每一子系统按PDCA进行滚动。
三是空间结构，五是动态演化。志于道，三合之道；游于艺，PDCA 4+1=5。

参考资料：
\begin{enumbox}
\item 道德经
\item 系辞传
\item 近思录
\item 传习录
\item 谈谈方法
\item 穷查理宝典
\item 原则
\item 用系统来工作
\item PDCA
\end{enumbox}

不要急着看书，收敛身心，立志，迁善改过。勿忘勿助，欲速则不达。
收敛身心，一意本源，致良知是也。

千事万事，只是一事。读书云云，属于物这一极。三极之道，有三角形、八卦两种形式。

双线法则，原点哲学，也是层次与环转结构。

转化消极的情绪，直面现实，走好明天的路。

2+1 = 3, 4 + 1 = 5，2,4常见，一重要，加一后，有能级跃迁。

\subsection{0802}

倒三角，更见功夫，一刻不能涵养省察，则左摇右摆，远离中道。
以道莅天下，物各付物，各得其位。

一生二，二生三，三与一重叠则成三角，三与一相对则成四角，四时运转不废。
得一则天清地宁，侯王得一以为天下正。

程朱陆王的差别并不那么大，陆王学有头脑，先立其大者，则小者不能夺。

\subsection{0803}

谋划走出大山。上山西乡，走出大山，意义非凡。定战略，建班子，带队伍。

SSD是一场革命，从硬件席卷软件，能做些什么？

Y既然冥顽不化，辅助之是否划得来？团结一切可以团结的力量，做出一番事业来。
既然是开启事业，就要潜谋于庙堂之上，决胜于千里之外。

80\%的时间应该放在专业上，20\%的时间用来悟道，目前看，知行两端，行的力度差点。

良知说来说去，切勿被绕进去，本意是真切简洁，真切故简洁，简洁故真切。
如果又进入所谓经院哲学，则惑矣。

12345，上山打老虎。12345，五个数字，包含了全部的方法论。
四五即是PDCA，一切的管理方法都是笛卡尔方法。在形下的经验世界，是唯一的方法。
既是结构，又是时序。

对这些人，学习其优点，不予置评了，纯粹浪费时间。必有事焉，关注于自身的大事要事。
在力所能及的范围内，最小化内核，最大化价值。

回到价值创造的源头，立定脚跟。

知行合一，都是学，不可离开学。一念发动处，即是知，也是行。

做个有心人，潜移默化之中，去做自己的事情。好高骛远，不是坏事，分时间阶段。

舍我其谁哉？

进入B模式，ESBI，B模式，生意靠系统，生意即系统。

周末细细梳理一下。

\subsection{0805}

椭圆是圆点哲学的更普遍形式，圆点是椭圆思维的极限形式，即两个焦点重叠为一。

椭圆的两个焦点可以构造123哲学，椭圆的圆可以构造四时无形。用椭圆结构统一12345哲学。
参伍以变，错综其数。通其变，遂成天下之文；极其数，遂定天下之象。

三角形的顶点在椭圆轨道上滑动，体常而应变，是原则性与灵活性的统一。

U型理论，沉下来沉下来，高纬度思考法，升维、俯瞰。

一分为三、圆点哲学、双线法则、三合之道、三才之道等，四象限，构成新哲学。

\subsection{0806}

过去、现在、未来构成三角，顶点是现在、当下。两个脉络，把握当下、经营未来。

过去-未来构成时间轴，为何把现在抽离出来，放在顶点呢？唯一可以把握的是当下之一念，通今。

求道者，要自己开辟通向未来的道路，遵循合适的方法，通达未来。

转动PDCA之环，各个击破。

把一个节点展开为一个过程。4+1，对一的分析用三。由一二三的分析，得出目标，用PDCA去完成该目标。
目标是层次结构，相应地PDCA也是层次结构。

全面总结多年来的技术经验，构建知识体系。重视基础、算法，有强烈的问题意思。
行动学习的两个要素：洞察力的问题，程序化的知识。

\subsection{0807}

日本经营四圣，梦想力，走出大山，万事开头难，从经营与管理的角度去看待专业问题。
既要学习管理学家的书，更要学习大企业家的书，
体会其关键思想。越过生灭不定的表象，洞察不生不灭的本性。

至于人事等外缘，合则留，不合则去，无复独多虑。开创出一番事业，激流在心底涌动。
整合能整合的一切资源，团结一切可以团结的力量。易经何为者也？开物成务，冒天下之道，如斯而已。
夫易，圣人之所以崇德而广业也。不知易，不足为将相。从这个角度去读易经，当有大收获。

太极图说、黄帝阴符经、心要法门等三篇文章，义理丰富，反复道也，而大易为宗。

用阳明良知之学去检验所学，及时发现问题，克己复礼。

执古之道，以御今之有。大易为纲，会通中西古今。

易为规范，乾坤是样板。这个解读有新意，易经每一卦是一个系统，构成更大的系统，系统分类原则很简单。
如此解读，统一了原则、用系统来工作等理念。

并非当务之急，慢慢来。

什么导致成功？精通导致成功与热情。技术人，精通，守破离。诚则明，明则诚，通向成功。

用三合之道去理解，热爱、专注、绝活，三者是相乘的关系。

稻盛和夫的成功方程式：成功=思维方法-热诚-能力。思维方式是良知、是明道。心-道-物，
物是产品，道生之、德蓄之、物形之、势成之。

三合之道即是成功的定义，也是成功的方程式。三合之道是成功方程式。

常常运行三合之道，去分析梳理理念，体用不二，有无相生，动静一如。

鼓起探索未知的勇气，再厉害的人，都有盲区。在不断尝试中得到成长。

孙子兵法的组织能力。

成功的why、what、how

学习方法：行动学习，始于洞察力的问题，是以君子将有为也、将有行也，问焉而以言，其受命也如响，
无有远近幽深，遂知来物，非天下之至精，其孰能与于此哉？

本质上是二一关系，成三合之道。

陈云十五字诀

\subsection{0808}

成功之道，精通重于热诚，在擅长的领域开创事业。

把易经学习作为项目管理起来，走PDCA循环。

\begin{enumbox}
\item 易经
\item 易传
\item 易学
\item 易图
\end{enumbox}

用来回答所面临的重大问题：个人与组织成功之道。
修己安人，己欲立而立人，先把自己立起来。潜龙勿用，厚积薄发。

首要的一点，就是明确自己的使命，确立志向、目标、任务。

学习易经，重点在于掌握其唯物辩证的思维方式，三十辐共一毂，端立中央，独立不改、周行不怠。
为将者，天地定位，修道保法，运筹帷幄之中，决胜千里之外。

为什么说易经是众经之首、三玄之冠、百家之源？读易已久，为何不见受用处？什么才是正确的学易法？

心易、心为太极。三点贯通，乃成三合。

逐段解读系辞传，勿贪多，提炼其精义，循序渐进。乾知大始、坤作成物，惟乾之健能克服万事开头难的难，乾之动非盲动，而是反复道也。

一字一义，一字多义。

易为经、旁学为纬，经纬分明，纵横交织，纲举目张。

知常曰明，不知常妄作凶。动静有常，刚柔断矣。

\subsection{0809}

PDCA的4+1循环是战略执行的形式，知行合一。内容则有赖于三合之道，背后蕴含着基本前提与价值观。
每一个象限都有丰富内容，规划包含达里奥目标五阶段的三个节点：识别问题、分析根本原因、设计解决方案。
检查对应于柳传志提倡的复盘、日稽查。规划的输出应是用系统来工作的三级文档。

三中有五、五中有三、三三五五、大道至简。每个要素皆内在地含有无极之真、二五之精，层层无尽。

分析的重点是三合之道，如夸克、中微子皆呈现三态。三五错综，极尽天下事。

问、学、习，问代表好奇心，不仅如此，更有深刻的意义。强烈的问题意识，是做事的一个起点。

PDCA可用圆或椭圆为几何形式，其数一二三四是也，数与形结合，奠定易经象数为根本的旨趣。

回到易经，不在于易经本身，尽信书不如无书，而在于以此为文本基础，阐发体悟我之象数学。
世界之本源在数，毕达哥拉斯的这一论断，极富启发意义。柏拉图进一步指出了共相论，在物理学之后，有形而上学在焉。
形而上者之谓道，形而下者之谓器。此有无两重世界，一心二门，是思想的一个显著特征。

大小精粗，其运无处不在。

易数，乃天地之数，一气流行，隐显聚散不同，森然万象罗列。

阳明良知说解决了一个大问题，但不是全部内容。易的世界远为广大。夫易广矣大矣，易之为书也不可远，为道也屡迁，
易道广大，百物不废，惧以终始，其要无咎，其用柔中也。

易之为书也，广大悉备。

老子道论、阳明良知说，皆发挥易道之精义。良知说可看做行道的方法。道体非空非有，不生不灭，求之不得，弃之不理，如何才能把握？
至于庄子心斋，淮南天解、鬼谷道知，皆语焉不详，至阳明始详细论述悟道得道之要津，譬如渡河，良知为筏。
佛言六度八正道三十七道品，致良知一心以摄之。此精一之学。天下之动，贞夫一者。

严格按照PDCA运转每一个事情，包括生活、学习、工作等等。上班时间专注于技术与业务，第三空间才更多读易经等等，以相互促进。
必须\hl{转移到以技术与业务为中心的状态}, 下面的路才好走，才更容易取得突破。多年的脚踏两条船，从实际效果看来，恨不能令人满意。

PDCA可以统摄原则、用系统来工作等内容，相互借鉴。变通莫大乎四时，春秋秋冬、元亨利贞。
更深刻的模型是椭圆。从圆的一个中心进化到椭圆的两个中心。

道生一、一生二、二生三、三生万物。万物运行在PDCA的椭圆轨道上。道与物不二，道在物中，在物上。
椭圆轨道，体常而应变，既有原则，又有灵活性，独立不改，周行不怠。

少飞提及任督二脉，数据平面与控制平面，有点启发。

三合与五行。首要的试金石是解决职场问题。工作多年，没有大的起色，不能不反思其中缘由。

\subsection{0810}

重要的思维模型，在易经中已有很好体现，并且具有高境界，在道、战略的层面进行的。

易有太极，是生两仪，两仪生四象，四象生八卦，八卦定吉凶，吉凶生大业。

其言曲而中，其事肆而隐，因二以济民行，以明失得之报。

易大传中有所提点，关节处融会贯通，化而裁之、推而行之，裁成天地之道，辅相万物之宜。
一处通，处处通。

对称与对称破缺是有趣有用的主体。道与阴阳是对称破缺，一阴一阳是对称。

\subsection{0813}

乾坤衍，引申乾坤之义。由字通词，由词通道。一字之义，当贯群经。简练以为揣摩（用心深细）。

约，失之鲜矣；诚，乐莫大焉。

其数123456是也，一是易经象数系统，二是数学物理。易学与科学相辅相成。

以三来说，天地人三才之道，贯通则为王为丰。三才，天地人，人立于天地之间，当顶天立地。
我们的事业是什么，我们的事业依靠什么？

如何安排道艺，依旧没有打通。明理易，用理为难，用理在于圣时、权权。
由一字一义而明理，由圣时权权而用理，则三合之道成。

专利？

三五，三是结构性分析，五对三分析后的每个节点是如何落地如何达到。
有此两方面足矣，不必再骑驴觅驴，头上安头，画蛇添足。

卦、象、爻，象特指三画卦，卦指六画卦，爻有时位阴阳之别。
爻组合而成象，象组合而成卦。

三是分析的起点，三生万物，三是三合之道。三三组合而成六。

接下来的五年，年年都重要，要去完成几件大事。

心中已有一框架，构建于易经、道德经、孙子兵法。

% 高筑墙，广积粮，缓称王
致良知，行王道，赚大钱

为学为道，为艺为道，孰轻孰重？目前稍显纠结，没有圆融无碍，当做合适安排。
为学日益，为道日损。道不离器，器不离道。诚如阳明所说，为学当有头脑，致良知是头脑。
道心物，学也是一物，在正确的心态与思维方式的指引下，能力的提升。
脱离了艺与器，抽象地谈论道，离道日远。

南辕北辙，缘木求鱼。艺仍是第一位的，不攻下这个山头，道就显示不出来，不能证明自己。
\hl{从明日始，严格制定下一阶段的学习工作计划，日日审视之}。

涵养须用敬，进学则在致知。敬，敬业。敬天爱人，重要。

心物之间本为直线，却非距离最短。曲成万物而不遗，须以道为中介，执玄德于心而化驰若神。
这种间接路线，反而能最快达到，违反直觉，却实实在在如此，宜深思。

如何论证道的无上威力？把本职工作做好，把握大机遇，己立立人，己达达人，掉书袋不可取。

\subsection{0814}

提问是一门艺术。如何问，如何答，构成对话。依照对话对象的不同，有自我对话等等。
自我对话是反思的主要形式，自问自答是学习的主要方式。

学习不是记问之学，而是聚焦于关键问题，持续地追问，打破砂锅问到底。博学之，审问之，慎思之，明辨之，笃行之。
问是思维的原点，在好奇心的引导下，辅之以博学、慎思，明辨，笃行的功夫，以问题为中心的过程的展开。

学记值得好好读，师说。

提问离不开目的与目标，不是漫无边际，围绕目标，一问一答。经营公司，必善于提问。个人发展，必善于提问。

最近念念不忘的三五哲学，如何简练地表达出来？如何运用到实际的生活、学习与工作过程中来，变现为现实的力量？
提问为三五哲学注入了动力。

陈述体系是封闭的，而提问则开放而专注。提问能聚焦力量，何道何术，何去何取。战略是舍九取一，舍而后得。

最重要的是什么？ 为什么如此焦虑？时间还有，何不从容计议？

\subsection{0820}

123是道，456是术，道术一体，道展开为术。反向修义，借假修真，层层修分，处处求中。此一求三修之心法，值得细细揣摩。

一部易经观天下，已经不适合多看书，少而精是正解。

扬长避短，发挥优势，最小化内核，最大化价值。

一卦可变成任意卦，要在机。机发论是易道主义的理论枢纽，极深而研几，阴符经论机，值得关注。

恒卦当重视。不恒其德，或承其羞，言犹在耳，今日困局，乃自己所致，怨不得人。
行有不得，反求诸己。

思考周易的构建原则，无极而太极，易有太极，是生两仪，两仪生四象，四象生八卦，八卦定吉凶，吉凶生大业。
不要把易经想象得很难，理解一点运用一点，日新之谓盛德，潜移默化之中，大道存焉。

盛德大业是易经的本质追求，富有之谓大业，日新之谓盛德，生生之谓易。问题是，易经是如何实现这两点的呢？
君子进德修业，欲及时也，故无咎。

\subsection{0821}

层次：六十四卦，卦，象，爻。通变之谓事，易穷则变，变则通，通则久。爻变导致象变卦变，在六十四卦里准确地定位。

变发生在很多层面。变通莫大乎四时，崇高莫大乎富贵。

\subsection{0822}

看书有点看不进去了，以后重点放在输出上，输出倒逼输入。此正所谓练拳不练功，到老一场空。

中国武学、书画都与易经密切相关，大道存乎易经，易经存乎天地自然之间，太极拳是一种哲学拳，以拳证道。

不汲汲于阅读，就会有更多时间放在重要问题的思考上，一念清静，觉知当下。
时至今日，年近不惑，更觉时光宝贵，不容浪费。

大学、中庸、易经、道德经皆至理，细细玩味，必有所得，不必穷索。以有用之精神，役无用之事业，怎能算得上是明智之举呢？

道乃含二之一，即是一阴一阳之谓道。

\subsection{0827}

一书、一艺、一事，一书者，易经；一艺者，软件、一事者，创业。贯通三者而为一。

3/4，和为7，乘积为12。12是主宰一切的数。数至12而大成。邵雍在皇极经世中体四用三。

易经象数之奥义。神圣几何

为什么选择易经？易经是否能起到开物成务的作用？
\hl{曾仕强}讲易能抓住重点，全面展开，持经达变。

第一阶段： 从一二三说起，456。7-12适合于更复杂的情况。
推演到六已经可以解决90\%以上的问题。

再给自己一个月时间，不能更久了。

\subsection{0828}

全力以赴。这次又盘点了一次，包括老子道论、阳明心学、神圣几何、易经，神圣几何是一个迷人的领域。
几何可以承载理念，如易经的象数义理，透过精心设计的符号，来表达核心理念，最著名的当数太极图。

太极图，追根溯源，实乃大道之源。今后不发微信朋友圈了，潜心一志，去实现自己的梦想，
求人不如求己，靠人不如靠己，此至理名言，摆正自己的身份。

永久性地关闭朋友圈，没必要如此，关键在心，致人而不致于人。旁观者，好好学习。
潜龙勿用，乾卦义理深邃，实在要好好领会。

易经为主，几何为辅助，把义理图形化。这是毕达哥拉斯、柏拉图的伟大传统，也是河图洛书、阴阳五行的基本精神。

几何化后，观天地之间，万象森罗，气韵生动，\hl{居则观其象而玩其辞，动则观其变而玩其占}。
天地人间是一本大书，有心者悟之。

以制器者尚其象，从几何的角度理解象，则别有一番风味。

三至之外，加上中庸至诚，至诚无息，不息则久。

\hl{经过这一番反思，终于从书本里解放了出来，以更空灵直截的心性，截断众流，加速达成目标。
惟神也，故不疾而速，不行而至，这样的境界值得深深体味，是无为无不为的境界}。

\hl{SSD的风口无可置疑，怎么做才能最大程度地去把握}？

\subsection{0829}

以开放的心态去理解\hl{围绕区块链的相关现象}，对区块链与比特币不理解。

类推思维： \hl{vm/openstack => docker/k8s}。

从技术的角度看，是分布式存储，包含信用机制。
迅雷的NAS盒子，与商城结合，打造了闭环。

比特币是一种数字货币，所谓的区块链项目，也是一种发币炒币活动。
用户下载特定的客户端，用于挖矿，相对于参与炒币。当成本低于收益时，算盈利。

\begin{enumbox}
\item \hl{数字货币如何定价的}？本质上是一种炒作，郁金香。
\item 数字货币怎么交易？
\item 与纸币的异同？
\end{enumbox}

所有流程中，哪个流程创造了实际的社会价值？怎么定义社会价值？

多方参与者，挖机厂商，如比特大陆，估值很高，为什么？为什么需要转型AI？

监管，比特币是一种洗钱方式。以高技术之名，行邪恶之事？
