\section{201809}

\subsection{0901}

\subsection{0902}

\subsection{0903}

战略几何学、神圣几何：圆是时间，四方形、十字架是空间，三角形是存在，构成时-空-存在的结构。

双环系统可以解释一切，双环相交处是太极图。右手螺旋法则。

周末读书，关注到几个概念，心神、机发，心神论是黄帝内经的精髓，机发论是易道主义的理论枢纽。

机是什么？随机而动，机是变动不居的存在，但可以通过思维与实践的方式去认识和把握。
阳明心学的精髓：此心不动，随机而动，就是圆点结构。

一心一意到专业学习上，有道有术两个层次多个层次。所有的事情，都是培养心体。
要留出足够的时间去反思，并记录下反思的过程与结论。

这么多年，很遗憾的一点就是不能一心一意，也就是不诚，身在曹营心在汉，不能全心全力地投入到手头要紧的事情上，
老是觉得另有更大价值的事情，反而导致手头的机会也白白溜走。

今后当从容规划(转动PDCA循环)，稳扎稳打，一步一个脚印，去实现目标。

几有多义，主要是微和危。事物的萌芽状态，看不透、想不明白，\hl{惟精是惟一的功夫}，博文是约礼的功夫。这是阳明一贯的主张。
守住底线、抓住关键是方法，围绕一转动PDCA循环。

\hl{如何尽快实现财务自由}？四象限，打工、个体户、创业、投资。贯穿其中的是\hl{专业、工匠精神}。
只是有工匠精神依然不够，要有道。立足于当下，什么才是最重要的事情呢？

\hl{乾之九三给出了答案}。乾坤是易的门户，黄帝垂衣裳而治天下，盖取诸乾坤。

\subsection{0904}

乾坤是易的门户，易是通向现实世界的门户。这是非常重要的论断，因为一是学易之法，二是用易之法，学以致用，解决现实问题。
读书不在乎多，学宗大易，一部易经观天下。透过一部易经，而通达于现实世界，得偿所愿，心想事成。
通过易，撑起开物成务、进德修业的英雄梦想之旅。

六爻之动，三极之道。分而论之，初二为地道，三四为人道，五上为天道，匹配几、诚、神。

用\hl{三级火箭模型}分析创业公司的发展轨迹和着力点，什么是发动机？如何一环套一环？
产品和客户是任何公司的两极。设计理念与客户反馈要综合为用。

易之三义，变易、不易、易简。

\subsection{0905}

努力经营事业，开始物色各类人选，看看水浒传、三国演义，任何事业都不会想当然地一蹴而就，而是长期经营的结果。
事业是男人的第一支柱。

易经在这方面有着深沉的诉求，圣人以神道设教，抛开迷信的成分，易经是第一励志书，也是第一帝王书。
学习易经，方术方面了解即可，不作为主要方面，重要的是开物成务、进德修业方面的启发和辅助。

至九四，始入于上层，开启了自己的平台和事业。上下分际处是着力点。
或跃在渊，此一跃是多方面因素叠加的结果，主要还在于自己的野心、理念、认知。
此一跃，不回头。

一是因果律，二是神圣意志之发扬。乾卦就是这样的精神力量，乘云气而御飞龙，高扬进取意识。

更加open地去思考关键问题，包括行业、事业等等。思考、交流都是需要的。
进一步去了解别的产品，主要是把握趋势。

双环系统可以解释一切，双环相交处是太极图。

怎么通向现实世界呢？

\subsection{0906}

不能控制自己的情绪，太幼稚，这种东西纯粹影响发挥。当前第一要务是什么？事业，不容置疑。迄今没有起色。

第一个是专业环，这是安身立命之本。经过多年的摸索，是整理收割的时候了。

第二个是易经，全面拥抱易经，以之作为进德修业的重要基础。以此洗心，退藏于密，洗心，就是淬炼心智模式。
易经在思维方面，有着深度与广度。进入眼界的思维模型，都挂入易经这个思维格栅中去，易经就是太上老君的八卦炉，
淬炼出了孙悟空的火眼金睛。

另外，黄帝内经所蕴含的神本论以及机发论思想，在易经中也有深入的体现。洁净精微，易之教也。

环环相扣，专业与易经之环，碰撞出火花。工作与生活都需要大设计。

不要急、慢慢来。易经为起点，一部易经观天下，指导生活与工作之设计。专业是工作的一部分。
生活是进德，工作是修业，内外兼备，合内外，一物我。

一切的学习都不仅仅为了学习而学习，为了单纯的知识而学习，而是为了解决问题。

关键思想：
\begin{enumbox}
\item 确定易经作为最高指导思想，第三空间或虚或实，主要指的是这个，过有原则的生活，富有之谓大业、日新之谓盛德
\item PDCA作为执行方法
\item 双环系统分别对应生活和工作
\item 把\hl{视点/视角方法}作为架构描述语言
\item B:确定把分布式存储作为主要的技术领域
\item B:确定把QoS作为主要的研究方向之一
\end{enumbox}

\subsection{0911}

全力以赴到专业方向上，去解决关键问题，太极云尔，是反思框架。

心、道、物的三合之道，适合于下一阶段的学习过程。心就是阳明所谓良知，为学头脑所在，多问多思。道，原则，方法论，架构。
物是要研究的系统，要解决的问题。以道观之，以架构之眼看系统，当如庖丁解牛。

双环，一者三合之道，二者PDCA。双环正交？

对解决问题有腻烦心理，问题是前进的动力，当善待之，乐于去搞定她。

\subsection{0912}

心神主宰，以道观之，落实到物，以道的光华普照世界。寂然不动、感而遂通天下之故，这是二重性。

第一个小目标，100w，1000w，以此类推。明年大概就有100w了，坚定地走下去，不急不躁。重为轻根，静为躁君。

架构驱动的软件开发过程。

坚持用SWOT分析，是战略分析的起步。

\hl{本周末给出一个更明确的路线图}。第一，强化架构思维能力，视图视角是标准做法，IEEE STD 1471-2000。
视图可以视点集为模板，也可以单独定义。运用视角到视图之中，形成纵横交错的架构描述。

\subsection{0913}

\begin{shadequote}

能把诚神几统一起来的为圣人。北宋周敦颐在《通书》中提出的命题。“寂然不动者，诚也。感而遂通者，神也。
动而未形，有无之间者，几也。……诚神儿曰圣人”(《通书·圣》)。
诚是静无的，即“诚无为”(《通书·诚几德》)。神“感而遂通”，是诚的直接表现。几处于静无动有之间，是动之始。
诚是纯粹至善的，是一切道德行为的源泉。
神是诚的直接表现，故亦善。只有几“动于彼”，感外物而动，故兼有善恶。
《宋元学案·濂溪学案上》云：“常人之心，首病不诚。不诚故不儿而著。不几故不神。物焉而已。”
常人不能以诚贯几，受物之累而为恶。只有圣人才能以诚贯几，去几中之恶，把诚神几统一起来，故诚神几曰圣人。
\end{shadequote}

心道物，诚神几，有对应关系。把心置于三角形顶点处，似更体贴。

养心莫善乎诚，致诚则无它事。至诚之道，可以前知。惟天下至诚，为能经纶天下之大经，立天下之大本，成天地之化育。

圣人以神道设教，道则通神，一阴一阳之谓道，阴阳不测之谓神。何为神？妙万物而为言者。

几，人心惟危，道心惟微，几则合多义而言。机发论更提出制机的说法，乃易道主义的理论枢纽。
从机发论的角度理解，\hl{黄帝内经}灵枢，\hl{鬼谷子、阴符经}亦然。

\hl{此三角形居于左侧(符合右手螺旋法则)，圆形+十字架构成的几何形状居于右侧（SWOT, PDCA, 2x2矩阵及其延伸，符合左手螺旋法则），
左右交错，形成太极之两仪}。大拇指都指向自己，反求诸己，建立自我，贵我通今，时变是守。
此参伍以变，错综其数的义理架构，实有进一步发挥的余地。

左为知、右为行，以此类推，大商之道的道术、变常、方圆、生死、利害、取予之对立统一，也是如此。

孙正义的25字诀，与\hl{周易、兵经百字、东方战略学}，都是以字通道的卓越理念。

\subsection{0914}

观象玩辞，以字通道。建勋画论的三合之道，启人深思。道具太极位，则有商讨的余地。邵雍曰：心者太极也。华严经云：心如工画师，能画诸世间。
阳明心学也是如此。心是能动的一面，也是目的性的一面，使心居于太极位，乃应有之义。心秉道通物，心格物穷理，天性，人也，人心，机也。
立天之道，以定人也。此说并不否定或拉低道的价值，而是在建立自我的阶段，高扬心性，确立为学的头脑。道依然是那个道，
致吾心之良知于事事物物，则事事物物皆得其理。即满足了目的性要求，又满足了道的约束性原则性。

欲正其心者，先诚其意。在明道、格物的过程中，诚其意。事上磨练，皆在涵养此心之体。由物及心，完成此逆时针的环转关系。此右手螺旋法则。

如忽略道的环节，而直奔物的主题，则易于陷入事务主义的泥淖之中，事半功倍，乃至无功而返。
如过于强调理论，也有教条主义的倾向。

神者生之本。

\subsection{0918}

系统思考。

职场与理想的距离，靠三度修炼去完成。三度：态度、气度、厚度。读一艮卦，胜读一部华严。
中秋看王明夫主编的三度修炼，好好想一想下一步的规划。

\subsection{0920}

离开HY的可能较大，离不离开，都要以成长为主要标准。时间并不充裕，接下来到年底的一段时间，好好锤炼专业技能。

\hl{优先考虑开启自己的事业}，专业技能的学习、知识体系的构建，不能脱离这个目的，才称得上学以致用。

\hl{全闪时代来临，离自己最近，怎能再次错过}？应采用包围式学习，地毯式学习，既要明确关键，又要面面俱到，点线面体，全面展开。

在多副本复制的场景下，由一控制器负责，如果控制器发生切换，则开启新纪元。在某一控制器的生存期内，
每次提交采用单调递增的版本号，所以二元序号的构成：（epoch, version/clock)。
卷控制器可管理很多chunk及其副本一致性，控制器位置与副本位置不具有对应关系。\hl{卷控制器可迁移}。

关于控制器的若干关键问题：
\begin{enumbox}
\item 如何选取控制器
\item 客户端如何定位控制器
\item 控制器发生切换又如何
\end{enumbox}

paxos的精髓是温故知新，一个实例产生一个值。如何标记序号？序号可以是二元结构，方便处理。

multi paxos与RAFT的异同？每一个控制器的生命周期包括三阶段：\hl{选主、恢复、正常操作}。

进一步，传统的2PC、3PC算法的不足和使用场景。这类算法是分布式系统的精髓，务必加以消化理解。

\hl{算法是程序员的金线}，理应是下一阶段的重点。比如，通过token bucket或leaky bucket解决qos问题，实现很简单，设计很精妙。

马云定随舍三部曲，第一曲是定字诀。艮，止也。知止而后有定，定而后能静。

\hl{起居有常、饮食有节}，乃养生之道，不仅此也，常与节有深意存焉。
财自道生、利缘义取，是大商之道。菩萨畏因，凡夫畏果。

\hl{多听多问}是领导之道，陈述句不如疑问句。

易经的卦图是直线，加上圆点哲学，三角形集两者之大成，融合双线法则、圆点哲学、三点论、一分为三诸论而为一，
算是多年思考、探索的一点结论。三生万物，由此而展开其广泛的运用过程，进入明体达用的第二阶段。
用太极两仪模式解读三角形各点之间的关系。

道是吾观物的门户、工具，不能僭越心的第一性，道物、道器、体用，分阴分阳，叠用柔刚。
\hl{吾有方圆之形}。五代表圆点哲学，PDCA等。以五为食，哈？口为口、为目，以五观之、观天下。

两个三角形，下一个代表物理资源，上一个代表虚拟资源，中间的交点是集群，物理资源总而为一，进一步生化出虚拟资源。

心道物三角，自身也有两种旋转方向，左手螺旋右手螺旋，标准图以心为顶点。

\subsection{0920}

战略一二三，美团十字架，参伍点成圆，乱环诀中诀。

智仁勇三达德，好学近乎智，力行近乎仁，知耻近乎勇。

在乱环之中，存在第一义，找到她！

架构、算法是内功心法，练拳不练功，到老一场空。

功业之心热灼，怎么开始？如何播种下第一粒种子？离什么最近？ 立于中央，由近及远。

无所待，此时就是开始！此时此地，从心开始。

开始不难，终局判断如何？商业计划书？开始吧。

人钱事，搭班子、定战略、带队伍。做什么？怎么做？如何解决启动资金的问题？

如何整合资源？一二三级火箭分别是什么？

\subsection{0925}

心道物，以心为开始，以道为顶点，以物为落实。三者太极两仪，环转无尽，融归与太极大道之中。
如此排列，不压抑心的能动创造性和塑造能力。

心何以转物？以道为中介，诚神几，修心贵诚，通道故神，风起于青萍之末，挥之于泰山之本。
上通于道，下及于物。向道的跃迁层层递进，进一层有一层的道理。

任何一点都不足以表达正确的关系。

中秋假期间一个最重要的反思就是要有制胜的意志。\hl{善用兵者，修道而保法，故能为胜败之政}。
举凡人事百端，无不以胜或赢为最终的目的。取胜的方法多端，宗旨则一。

古今中外的人之共识，老庄虽然一直在说恬淡虚无，何尝忘记求以得，有罪以免也，故为天下贵。

从胜的角度，从修身为本三合之道的角度去诠释经典，别有一番风韵。

\hl{立足于专业技能，从战略的角度拓展未来成长空间}，战略思维是一项极端重要的能力。

道天地将法，也是一重要的思考框架。尚五，五包含了一二三四，圆点哲学、太极阴阳、三才之道、四象/PDCA。

老子缺少点进取的意味，孙子则攻守兼备。

心到道的距离是认知差，\hl{道是超认知}。在不同的认识面上，相同的公理具有不同的内核，这就是hegel一直说的熟知非真知。
以道观之，在道的高度上，运用简单而普适的公理，可以达到非常好的结果。

人心惟危，道心惟微。危是指称思维的不可靠，微则是思维的神妙不测，真理与谬误在一线之间。
洞察思维的误区盲点，极深研几，就可以越来越接近道的境界。

查理芒格研究思维的错误模式，就是有鉴于此。普通的思维是靠不住的。
波普尔的证伪理论，索罗斯的反身性，都是解决这一问题的哲学努力。
更早，则有休谟的因果质疑。

\hl{枕戈待旦、厉兵秣马}，为了最后之胜利，不能不如此。

心的综合能力，读书如果不思考，就破坏了这种能力，显得支离。

为什么要从心开始呢？虚心涵泳，切己体察。

架构师，工匠精神，粟裕尽打神仙仗。\hl{全力以赴投入到专业技能的学习和提升上去}，主次不能颠倒。
说别的事情还显得太远，比如和君的国势、产业、资本、管理四库全书等。这是下一阶段的事情。

通过研读阳明学，更主要的是，通过建勋的画道提出的三合之道，确立了基础的思想方法和工作方法。

破局、突破，更上一层楼。

进一步提出经营方针和工作程序。

\subsection{0926}

六经注我，我注六经。阳明学提升了我的价值，先确立我，建立自我，第二步才是追求无我之境。

系统读书，一旦确立了我，读书就是为我所用的过程。志于道，游于艺，六艺摄于一心，如此，心物关系中，心为主，物为从，精神作为能动性的一方面，发挥了更为重要的作用。
即是在格物中诚意，在诚意中格物，尊德性而道问学。

留给自己的大机会不多了，需要极大地发挥精神的能动性，去慎思明辨。四十不惑，处在这个关键的转折点，怎能不好好地把握呢？
机遇偏好有准备的头脑，潜龙勿用，一定要静下心来，苦练内功，打好下一步发展的坚实基础。

战略致胜，战略是道的运用，以道莅天下。孙子兵法计篇：道天地将法。以五行对照之，道立于中央，天地定位，左将右法。
将作为能动性的一方，也不能不受道的制约，取胜的一切要素，都围绕着道而旋转，五行是更具体的模型。道具有目的性和工具性等多重价值。

\hl{搭班子、定战略、带队伍}是柳传志的联想方法，对应到将、道、法横轴上。
将是领导、法是管理。国势、产业、资本、管理，管理是创业之后的事情，且不可过于陷入微观管理的泥潭。
产业才是第一要考虑的领域，在国势下定位产业，资本、管理是随着产业而运转的。

\hl{战略罗盘}从内外、知行两个维度进行划分，从外到内。

借力打力，分布式存储最好的借力点是openstack和vmware、oracle等场景。顺势而为，方可事半功倍。
不懂得借力，没有生态思维，自行其是，往往落个狼狈下场。

认识差：红山为什么看不到云才是最大的趋势？华云错失超融合、全闪风口。后果严重。为什么大家往往看不到最好的机会？

光点的机会又是在哪里？从手机壁纸到游戏、区块链？

确实到了一个关节点，在专业上提炼总结，来一个大突破。

\subsection{0927}

十一在家研读阳明心学，以及企业家精神。阳明心学是与三合之道最为合拍，源于易经和道德经古老传统的三合之道，源远流长。
数年探索终将有所结论，涓涓细流汇成汪洋大海。悟后起修，悟后大有功夫在。

白立新的致良知四合院是阳明心学研究的一股清流，面向企业家也是有的放矢。

也不要在书面材料里太久，反观自心是最后的归宿。明心、净心，万事万物即在其中了。扩大心量，笼罩万物。
心生则种种法生，六祖坛经：心量广大，犹如虚空。

从专业工作者，进阶到企业家、投资家，打通四象限，是毕生追求。经过多年沉淀，人生进入第二阶段，唤起使命。
千面英雄的轮回，乾卦六龙御天，皆指示了人生的阶段性、周期性。40-50岁，正值人生壮年，争取走完第二阶段。开启第三阶段。

向前看，扭转思维的主视角。六合上下，立足当下，展望未来。能做什么？ 高瞻远瞩
复盘重要，未来更重要。禅剑合一，心剑合一。引入第三点道，层次分明，动静无间，则曲得其妙。

不是观众，演员，要去做导演。

\subsection{0928}

S曲线是成长曲线，第一曲线跨越到第二曲线靠什么？ 不要忘了当下最重要的目标，自我成长！

在公司住了一宿，感觉尚可。创造这样的条件。研究以下生活自理方面的，极简主义风格，体现了根据地的重要性。
建立根据地，然后进可攻退可守，极大地拓展了生活工作的战略半径。

\hl{根据地思维}不仅是个人的，工作、创业等都需要，是一个重要的战略思维。
高筑墙、广积粮、缓称王，说白了，就是根据地思维。
建立根据地后，就保有了一个\hl{极具弹性的战略空间}。
在三国争霸、国共之争中都体现得淋漓尽致。

在北城买房、甚至在郊区买别墅是一个战略构想，解决工作与居住地之间距离的矛盾。
确实，90\%的问题是money的问题。财务自由是个人发展的一个重要里程碑。

专业上，\hl{分布式存储系统就是一个战略根据地}。

\hl{国庆节计划在家研读阳明心学与企业家精神}，认真思考下一步的作战规划。
从作战的视角来审视各种活动，会有更大洞见。
作战追求胜利，评估得失成败的根本原因。兵之形象水，因地制宜的灵活性。随机而动，追求胜利。
任何活动，都是项目，也是一场战斗、战役、战争。
没有求胜的坚决意志，就会错过最美的风景。
阳明在军事上的成绩，与悟道有关，也与他研读兵学有关。

兵贵胜，不贵久。

读\hl{阳明心学的管理智慧}，三体世界的提法，与三合之道契合。主体世界、本体世界、客体世界，与心道物一一对应。
心上通于道、下及于物，这个上下反复的过程，完成了三者的互联互通。

心即理，知行合一、致良知、四句教等核心命题都可以在三合之道框架下，得以完美诠释。
知行合一贯通三体世界，故有三知三行之说。

心、场、道、法、术、器，细化了心道物三要素，引入了程序化、结构化的元素，如原则、用系统来工作等书所提及的，
约法三章，修道而保法，故能为胜败之政。

互联网思维的贯通，\hl{S2B2C商业模式的解读}，很有新意，值得进一步品味。

国庆细读。阳明心学与企业家精神，围绕这个中心问题来进行阅读。
企业家是第二阶段的主线，一定要好好体会这个角色面临的机遇和挑战。

现在处内外交困之境地，内则杂念憧憧，外则工作事业皆不尽如人意。
当思如何破局？向前看，战略六看！

应以阳明学为中心，一心摄六艺，六艺摄于一心，六经注我开生面。
易经乃一经一艺，\hl{心易}的说法，有共鸣。

\hl{阳明学是很好的下手处，切问近思}。在三合之道的义理框架下，理解阳明学变得容易多了。
重要的不仅仅是理解，更在于知行合一。\hl{且知且行，咬定青山不放松}。

\subsection{0929}

从阳明心学可以辐射到传统和当代的诸多领域，比如对明治维新的影响，阳明心学复兴的意义。
周易古奥，难以直接受用。阳明心学从解决心物关系问题入手，确立了心的主体地位（张学智会通中西古今）。

高扬主体精神，心与道合，道济天下，以道莅天下，知行合一。PDCA，规划是知，执行是行，检查是知，调节优化是行。知行并进。

知，认知差，超认知。知己知彼、百战不殆。知机而后制机，知在人生旅途中，发挥着巨大的作用。
吴军写见识，无战略悲人生，处处都在说明知的极端重要性。认识升级、培育正念，是人生要务。

预知、先见之明，更是重要素养。道知，以道而知。损兑，专以心眼察也。阅读、旅行等只是获取知的具体途径，
开发心田，培育正念，时时处处在心体上下功夫。

涵养须用敬，进学则在致知。敬字提点人心，使不昏沉放逸，精神内守，为功大矣。
不仅此也，\hl{离致知而言内守，则有枯寂之弊}。

以良知之体、道之光华照耀大千世界。

尽快挣到足够的钱，是当前最大目标。如何做到呢？在因上用力。

早上学习专业，晚上用阳明心学作为反思批判的心法，做此二元分解，是为了突出专业精进的重要性，
否则就是知而不行，非真知也。阳明心学贯穿一切活动，

话有点多，自以为是。当渊默内敛，静心养神。

言行，君子之枢机。君子之所以动天地也，可不慎乎？公司各项时态之发展，固然重要，但不是最重要。
最重要的是成长，此为根本。此为重为静，终日行不离其辎重。

从平安和人寿的结果看，lich局部表现不错，应把这点作为一个标志性事件来看待，能看到其中蕴藏的巨大商机。
然后，all in，枕戈待旦，全力以赴地投入。好机会不会太多，不用太在意眼前的一点小小障碍。

\subsection{0930}

几点结论：
\begin{enumbox}
\item 人文以阳明心学为中心
\item 专业以分布式存储为中心、以全闪为破局点
\item 专业第一、人文第二，在专业中体现人文，精一之学
\item 建立根据地思维
\end{enumbox}

现在哪儿、到哪儿、如何到，在三合框架内，至少有两条路，一直一曲。直线看似直接，曲线看则遥远。最速曲线。
战略3+1，SWOT，价值链分析、价值网分析

对标谁？当下最重要的是什么？商业模式如何？如何完成商业闭环？

扭转观念保持正见才能全情投入，左右摇摆、瞻前顾后，最后吃大亏。
