\section{10}

\subsection{03}

为学头脑处，此阳明念念不忘者。格物穷理，未免支离。头脑处在明明德，在心。龙场一悟，由外而转至于内。
精神之体相用，一而三、三而一，全体大用得以实现。

如何在心体上用功？在念头功夫。慎独之说，净念相继、都摄六根。正念是功夫、良知是本体。

先守住一部大学，体用兼备，兼采朱子阳明意，阳明为主，朱子为辅，尊德性而道问学。

\subsection{04}

理解阳明心学之真实义，及其演进脉络，首要在于切己体察，作为成长之一助力。以德性融摄知识，在诚意中格物。

熟读大学，以定其规模。大学格物致知，兼采朱子阳明，以阳明为主。三合之道，圆伊三点。

张学智在阐释阳明心学时，采用道德理性与知识理性一主一从、相辅相成的观点，深有启发。

为学日益，为道日损。道统摄学，达以简驭繁之效。

三五以变，为学处事的纲领。三摄太极两仪，五有空间时间。数年方法论探索的一综合结论。混沌大学的第一性原理，第二曲线，不连续性
也纳入这一体系内。三生万物。

\begin{enumbox}
\item 易经
\item 道德经
\item 大学
\item 中庸
\item 孙子兵法
\item 传习录
\item 画道精义
\item 一二三哲学
\item 原则
\item 用系统来工作
\item PDCA
\item 稻盛和夫
\end{enumbox}

读书诸原则：
\begin{enumbox}
\item 有的放矢，精读泛读相结合
\item 读原文、悟原理、知行合一
\end{enumbox}

\subsection{05}

从诚意去理解大学中庸，修身为本，则有下手处。喜怒哀乐之未发，谓之中；发而皆中节，谓之和。
中也者，天下之大本；和也者，天下之达道。致中和，天地位焉，万物育焉。

不反身，看不出一身毛病。

儒学，心学也。止于一为正，中和一是圣学根本。从内讲，至诚无息，纯亦不已。从外讲，尽性知天。
唯天下至诚，为能尽其性；能尽其性，则能尽人之性；能尽人之性，则能尽物之性。根源在诚意。

诚意与觉知、正念、冥想等略同，为明明德、致良知的功夫所在。

三五的中和一怎么理解？

\subsection{06}

悟后大有功夫在，专且有恒，不可泛滥无归。大学中庸，入道之书，当熟玩之，以奠定根本。

看三国电视剧，关羽、周瑜、杨修等人，皆以傲字取败。阳明国藩诲人，以傲字为第一凶德，可不警惕乎？
力去此病，劳谦、君子有终，吉。玩易既久，而不得真实受用，则与不读等，枉费精神而已，当思痛改之。

反身而诚，乐莫大焉。反之，反求诸己，不怨天不尤人，实为修身之首务。确立我是一切成败的根源，从而自强不息。

萧天石极言精功、内功之有益，宜重视。圣人定之以中正仁义而主静，立人极也。自然之道静，故天地万物生。
静而能生，宜深思。动有何敝？

专攻读一经，易经是也。易之妙，终身读之不能穷尽。大学中庸道德经等，皆易经之辅翼。太极两仪，此大学三纲领之义理结构，
从内修的角度去理解，修身为本，修身实为进德修业的根本。阳明龙场之悟，点出了一个重要的道路，突出了炼心，合心物内外，而成一元论。
由外而转向内，明明德、致良知皆是心性功夫，心性不废知识，相得益彰，一君二民，逡巡并进。

\subsection{07}

心道物三者循环往复，心的代表是稻盛和夫，道的代表是范蠡。道商，以道经商，是切合时代精神的选择。工匠精神、企业家精神有共通处，至诚之心，感天动地。
诚意是功夫头脑所在，论语与算盘，经济不仅是个人重要的一面，也是社会最重要的一面。致良知四合院是如何贯通两个领域的？企业家们学习致良知的价值有几何？

产业资本、金融资本之间的矛盾，金融资本得全球化之利，产业资本渐有全球化之害。

心性修养是一切的根源，内圣开出新外王，新时代，教育、科技、企业、资本是重点。

认知极重要，观三国演义、国共之争能强烈地感觉到，正确的见识有多么重要！寥寥数语，化腐朽为神奇。

国庆小结：

一、看电视剧三国演义、毛泽东，深知认知之重要，认知差极难弥补，超认知在事物的发展演进过程中，发挥着极大的设计塑造作用。
性格决定命运，人的事业发展的高度，视其性格即可见八九。由此可知，有无相生，无形的心性修养在事业中占据着极为重要的作用，
不可等闲视之。阳明心学融心学、知识修养与一炉，并非虚言。伟大人物如何看待一个事件，体现了其见识、洞察力。志、量、识不可或缺。

二、国庆之始，意在研读阳明学，中途多有变化，如看了萧天石、道商系列，沿着心道物的认知框架，逐步拓展。反求诸己是国庆最大的收获。
回归到正途，怨天尤人皆无用，风物长宜放眼量。不反身，看不出一身毛病；不反身，无以开发全部的潜能；不反身，就奠定不了以后发展的扎实基础。
行有不得，反求诸己，此君子之行也。不惟如此，一个团队、一个组织，也离不开沉下心来，如切如磋，十年一剑，磨炼内功。重视大学中庸，
如果仅仅在文字上打滚，也不会有大的收获。知行合一，方收大利。

三，既然立定了修身为本的纲领，诚意实为修身之要，慎独、主敬、求仁、习劳，是曾文正的心得。
不诚意，则旧习难改，因循度日，有恶不能改，有善不能迁，所失大矣。诚意是格物的主意，也是为学的头脑。按诸中庸之说，诚意之用，实为首要之责。
在心体上用功夫，则无支离无统之病。

四，重阳立教十五论有论学书一节，很得心学读书法之精要。心学的理念运用到读书、工作、生活中，当大有裨益。

五，道商学提出了六图思维模型。有极、无极、有无相生（太极、中极、真一），乃至大成。分四层。道常无为而无不为。有无之合，有中一至善之境。
真一图有近于圆点哲学。其中对三、五的解读，多有值得留意之处。四正的提法尤为精彩：智慧、生命、事业、兵法，合内外之道，由此可建立完善的知识体系。

六、关注到了八段锦，相比太极拳更为简易，工作闲暇之余，可玩味之，性命双修，养生之术，也当予以留意。神者生之本，另外一说也同样正确，好的身体
真的太重要。生命在于运动，生命也在于不运动（静）。静功性命双修，此南怀瑾、萧天石等前辈所明言。

\subsection{08}

地铁一路上看了张学智的几篇关于阳明学的论文，写的非常到位。德性与知识一主一从，相辅相成的观点，极有见地，令人醍醐灌顶之感。
国庆假期间读他的明代哲学史，粗粗翻阅，当进一步体味。论及熊十力的学术旨趣，承陆王而开一代新风，此中意味，尚不能体会。

道商学引入了六图思维模型，包括有极、无极、太极、中极、真一、大成等六图。
真一图与圆点哲学相似，不同之处是真一图是由有极无极二图融合而成。二宫尊德的一圆一元论，不及真一图深刻。

为学为道之分歧，至阳明而达到一大综合，双向流动，止于至善。熊十力更进一步，原儒里提及他的境论量论，乃本体论和知识论的结合。
量论有二：比量（观物正辞，穷神知化），证量(涵养性智)。可类比于hegel的感性、知性、理性。

心之力：直觉力、思维力，于念而离念。如此，不管身处何时何地，都可以进入学习状态。开发心，真是一剂灵药。在心体上用功，比在书本上用功，有效得多。
南怀瑾在太极拳与静坐一书，提及了剑仙的故事，王重阳在论学书，三国演义里诸葛亮初见周瑜的书房，发现没有一本书的对话。\hl{舍书探意采理}。
未有神仙不读书，不读书不行，迷失在书本里更不行。精神内敛，\hl{心生于物、死于物，机在目}。

缩小一下范围，本年度以传习录为重点读物，好好体会阳明彻底的一元论，道者含二之一。

心学逻辑学：
\begin{enumbox}
\item 求放心
\item 精神内敛
\item 先立其大者
\item 集义功夫、知行合一、体用不二
\item *
\item 为学头脑处
\item 诚意
\item 致良知
\item \hl{如何在心上用功}？静处涵养，事上磨练，心事合一。
\item *
\item 阳明学的生命学问
\item 阳明学的知识进度
\end{enumbox}

应用逻辑学
\begin{enumbox}
\item 易之辞曰初九潜龙勿用
\item 八段锦练起来！真是简易易学，贵在持之以恒。
\item 软件架构
\item 算法
\end{enumbox}

独立守神、抱圆守一。

以心学格心学

\subsection{09}

于念而离念，此语极精！念念相续，随即觉察，不被其牵引，超然独处。都摄六根净念相继，此说尚有勉强意思，于念而离念，则浑然天成。
盖诚意功夫深，则虚灵独耀，万象森然。怎么做功夫？

心-道-德-事业四部曲，有两种图形：四边形，菱形。含义大同小异。注意\hl{与正弦曲线的相似性}。

阴符经深刻，从心学理念读之，当更有收获。天地，万物之盗；万物，人之盗；人，万物之盗。
天地二分，则三合之道变成四合院：天地定位，左心右物（万物）。菱形结构由上下两个三角形组成，开拓出了更广阔的生存空间。
善守者，藏于九地之下；善攻者，动于九天之上，故能自保而全胜也。何为九天？何为九地？九地之下，九天之上，极言认知的沉潜与卓绝。

心生于物，死于物，机在目。心物关系，目为枢纽。目或者视觉，或指心眼慧眼，借我一双慧眼吧。鬼谷子有损兑，精神内敛，专以心眼察之。
塞其兑，闭其门，排除外界干扰诱惑。损外益内。

自然之道静，故天地万物生。静何以能生？心静则能照万物。

\subsection{10}

把个人与平台的关系理解明白，两者即独立又关联。个人要借助平台的力量，但不能依赖平台。

要直面最现实的问题，一切反求诸己。天地定位，修道保法，一心物，合内外。
心物之比例，开始阶段，心较小，须有意识地提起，待习熟后，则无往而非心也，凝而为一。
心外无物、心外无事、心外无理。心量广大，犹如虚空的境地。

在实现数据平衡的过程中，有赶工之嫌，心没有收到腔子里。阳明练习书法时，先静心，在心中练习，然后在纸上练习。
由此可见，做事情不能赶、胸有成竹，方可喷薄而出。

练拳也有这方面的说法，意走在前面，动作受意的导引。

比如练武，身体不动，冥想一招一式，达到非常成熟的地步。则功夫之提升，在不知不觉之中。

围绕诚意而展开，鬼谷子有实意一节，暗诵黄帝阴符经，也多有此类论述，如五贼在心，施行于天。

万化生乎身，不如万化生乎心。人心，机也。从信息和控制的角度去理解，从相盗的角度去理解，采天地之精华，为我所用。
精神收敛，胜物而不胜于物。一个开放系统，生命以负熵为食，与环境进行物质、能量、信息的交换。

\subsection{11}

纵横交错，纵是大学八条目，横是时间轴，过去、现在、未来。

假如创业又如何？ 养生练习八段锦和因是子静坐法。

切割，犹如钻石，不是融合，而是打磨、重塑。

天生天杀，道之理也。

\hl{神仙抱道守一章，一是什么？心}！即阳明所谓致良知也，时时处处在心体上用功，
事业自然就在其中了，事业是心体发育的一个结果。心量渐次扩大其范围，涵容自然越来越丰富深刻。

太极两仪是天下最简单的道理，也是最深奥的道理。三角形是基因，或分形结构，自然构成层次结构的系统。

\subsection{15}

下一站，公有云大厂。公有云是趋势，私有云的空间慢慢被挤占，这是大趋势。
去大厂，可以专心做技术，两条线则更好。技术+管理。商业非己所长，可以学习。

小厂商做项目太费劲，要垫资，前期投入大。理想的情况是找到战略合作伙伴，各自发挥自身优势。

和君商学院有四大领域：国势、产业、管理、资本。道商提及四正：生命、事业、兵法、智慧。
构成生命之轮，投资、创业思维不能不有。投资是一个既简单又困难的事情，门欄不高，赚钱不易。
两条腿走路，技术(产业)和商业(资本、创业、投资)。

投资哲学、原则、体系等等，要有一致性，反复打磨。
\hl{PDCA的SDCA阶段固化}。在此基础上，进一步优化。

默而识之，慢慢修炼内功吧，要谁看？不鸣则已一鸣惊人，肉要丢在自己碗里好好吃，显摆出去，岂不愚蠢？

少说话比较好，不怨天不尤人。\hl{陶朱商经明奥理，鬼谷六韬藏玄机}。

预留的时间不会太长，需要抓紧一切时间进行准备工作。藏器于身、待时而动是明智理性的选择。

认知税、认知差、超认知，认知是个非常重要的问题，insight！

守破离，守住什么？

技术能力是底线、商业是上线（包括创业和投资）。往上提升，由实转虚。

皇极畴，五行畴，皇极畴在五行畴之中。

\subsection{16}

\hl{确立五行作为方法论的重要地位}，是方法论研究的一个结论。点线面体、一二三四尽在其中。
五行系统有着悠久的传统，赋予其新意，与PDCA作为唯一的管理方法，立其环中，以应无穷。

五行生克，与因果循环图的增强连接和调节连接相似。

10X成长，需要在知识、方法、领导力诸方面持续进步。连接知识、领导力的是方法。
方法有心性修养，还有五行的思维模型。致良知、明明德为依归。

知识或技能是底线，不断提升，技进乎道。但如无道的指引，提升也是低效率的，
\hl{以神遇而不以目视}，强调了心的统合和超越能力。

静坐、闭目养神、睡眠、八段锦作为涵养心性和养生的主要方式，一张一弛，一动一静，贵在持之以恒。

黄帝内经：夫五运阴阳者,天地之道也,万物之纲纪,变化之父母,生杀之本始,神明之府也,可不通乎？

文子：\hl{古之三皇，得道之统，立于中央，神与化游，以抚四方}。按左右前后四个方位，天地定位，构成六合之道。
木、火、金、水分别对应PDCA。P生发、进取，D全力以赴，热情似火，金收敛收获，水灵活调节。
此身立于中央之位，镇抚四方。(如此模型，也体现了双环互动)

五是两个阴阳（2D）正交的结果，交点居于中央。

全力以赴技术，仿佛将军枕戈待旦，致力于军事然。不擅长的事情不去想不去做了，积极打磨自己的核心优势，
\hl{绝利一源，用师十倍}。

方法和领导力，已有所了悟。然此时此地，不宜陷入其中，舍本逐末，忘了当前阶段的最重要任务。

\subsection{17}

黄帝系经典：黄帝阴符经、黄帝内经、黄帝四经，古朴、凝重。如何与大商之道相联通。
\hl{大商之道何处寻？阴阳五行贯通之}。

原来一直以来所感悟的，竟是阴阳五行学说。参伍以变，三合之道，圆点哲学，双线法则等等，
都能在阴阳五行体系下得到更好的理解。中国的术数学果然博大精深，辅助以科学的思维方式，将盛开美丽之花。

内经之中，智慧、生命、事业、兵法之道并存，一以贯之。

五行统一了所有的方法论，PDCA是唯一的管理方法。这些结论有待于进一步去实证。
阴阳五行思维，配合近代科学思维，则无往而不利。

进一步，致良知学说，明确了学习、悟道的一般程序。心居于五行之中央，道天地将法，以将喻心。

这种认识是否对学习专业技术有帮助？如何去运用这些理念去提升专业技能，更广泛地说，运用到一切重要的领域。

天有五贼，见之者昌。三盗既宜，三才既安。此可见五行之重要。孙正义二十五字诀，重要！

怎么去实证？验证一下这些思想的威力？

全力以赴技术，不再左右摇摆。绝利一源，用师十倍。三反昼夜，用师万倍。
把这几年学到的方法论，运用到接下来要做的事情上。务必去争取胜利。

多元思维模型

方法论小结：
\begin{enumbox}
\item 以心道物三合结构为致思的起点
\item PDCA
\item 学、问、思、辩、行（辩可以理解为刻意练习）
\item 行动学习
\item 双环学习
\item 阴阳五行
\end{enumbox}

反思以往，总是一心多用，得陇望蜀，身在曹营心在汉，不能全心全意地投入。结果也就很尴尬。

次则纠结于方法论的问题，不能准确理解格物致知的真义，方法论必须简单、一致

\subsection{18}

致良知-三合-PDCA，诠释了阴阳五行。人生算法提及4+2的结构，一个核心、一个外环，再加上认知闭环。
内圣是致良知，外王是PDCA，三合嫁接内圣外王。质能方程E=MC\^2，长长的坡道、厚厚的雪。

一个核心、一个外环的结构看起来有点怪，以致良知三合结构代替之。

认知闭环的感知、认知、决策构成PDCA的规划阶段，细分为几个子阶段。
但是没有把检查、调整作为独立的阶段，在现代科学的认知框架下，基于目标的检查、调节是非常重要的。
见系统论、信息论、控制论。

整个模型可以看作是阴阳五行模型的一个应用。阴阳五行模型是hegel所谓的逻辑学，\hl{承体启用}，衍生出形形色色的应用逻辑学。
数学也有纯粹数学与应用数学之分。

抱一执中，守一守中、守中致和之说，在该模型里就是自然而然的事情了。

怎么用此模型去分析问题呢？比如阅读、学习、提升专业技能、商业等等，如何心想事成？如何得偿所愿？

黄帝阴符经的观天之道，天之道，如果理解为阴阳五行呢？

心生于物、死于物、机在于目。目者，深层理解即是认知。致吾心之良知，体天地之大道，则心物皆活。

算法，就是道、天理、良知等，内核有两层含义，一是指成长算法本身，二是指现实中要从事的事业、开发的产品。
外环呢？不如用三合之道去诠释内核和外环的含义。就要滚雪球下坡，又要推石头上山，两者是一个统一的过程。
上山、下山；下海、上海构成两个三角形的菱形结构。

自信找到了成长的基因、基本单元，就是阴阳五行的一个应用。由致良知、到三合、到PDCA，构成成长的五行模型。
确立内核具有里程碑的作用，如果没有得到这个一，劳动的价值就不能得到很好的放大，
所以第一要解决这个有没有的问题，好不好，实不实、快不快是第二层面的问题。

我们不能期望自己无所不能，认清能力半径，在能力半径内精耕细作。

大商之道何处寻？阴阳五行贯通之。于关键处有所领悟，是一大进步。
悟后起修，还需再接再厉，沉潜往复，乘胜追击，直挂云帆济沧海。

慈俭静和。

\subsection{19}

河出图、洛出书、圣人则之。河图洛书简称图书，先天而天弗违，后天而奉天时，河图代表先天之体，洛书代表后天之用。

五德、五贼之说，精当！喜怒哀乐之未发谓之中，发而皆中节谓之和。喜怒哀乐欲、仁义礼智信，构成万字符，拨乱反正。
此诚意慎独之功也！

五十以学易，可以无大过矣。\hl{五十代表河洛之中数}，五显十藏，显诸仁藏诸用。

以中极图与三合之道互参。一升一降，上山下山，天地乾坤之间，生死轮转，往来无穷。

河图，经天纬地，立体河图显示为双环结构。

周末仔细思考人生算法，用阴阳五行、河图洛书构建起\hl{人生算法的第一版}，然后逐步迭代。
