\section{11}

\subsection{01}

中医、武术、书画、围棋等国术，不离易理。一元四素的全息方法论，务必要掌握。

技术之路还有很长，中间的深切反思是为了走更长的路，更快更稳。反思的结果，熊师有着全面的论述。
修之身，其德乃真。修身为本。感受身国的能量，爱之惜之，及时补充，以通为和。生命力乃是反熵为食，
不知不觉，五贼三盗，呼啸而至，而至于伤其本也。反者道之动，逆而转之，以求超越生死之途，而别开生面。

念诵、呼唤，此双可教育法，诵读心诀：恭熟忘合灵，层层递进，环环相扣。寻声觅音，音声相和，太极也有三阶段。
目前熟悉之经典，如太极图说、阴符经、大学中庸首章，皆当温故而知新。此由熟而阶于忘也。

尊道贵德，真有恭敬之心，忠信之情吗？须反思体认。意身清静上德明，心性修持大道生，离开修身，则离道日远。
道不远人，就在日用常行中，反求诸己，内求即可。阳明龙城悟道的本质，就是由外转向内，致良知、明明德。
尊德性而道问学，两者需要统一。德统慧智，道0而德1，道德也是一体两面，无极而太极，太极本无极，隐显有无之间，中气以为和。
慧智二分，一无一有，一隐一显，一上一下，统摄于德一之境。

此次反思，旨在开启慧境。始于阳明心学，历经曲折坎坷，迷悟相依，真妄相待，至今稍知门户，更应沉潜反复，信解行证，以求大成。
以经解经，以心印心。\hl{君子黄中通理，正位居体，美在其中，而畅于四肢，发于事业，美之至也}。

\hl{至此，可以开启第二阶段，进德修业}。天命之谓性，呼唤使命。
业即在德之中了。明明德，这是阳明的理路，以内统外，返本归元，执一以为天下牧。
所以，只有一事，明明德，何以明之？则有一些条目可以依循，大学中所列之次序即可。

针灸术，极有启发意义。身体具有特殊性，如何观察？如何治理？

\hl{旋极图是我的实践论、矛盾论}，是我的唯物论、辩证法。
心物、知行、慧智、道器等矛盾在旋极图下得到完美解决。

世界观、认识论、方法论、价值论都在其中了。李小龙在道家阴阳哲学里，找到了功夫的哲学，即武道。
二宫尊德悟出了一圆之理。旋极图有着更为丰富的内涵，需要细细体认、发掘、为我所用。

历数历史上的大人物，多有其困顿颠沛之时，解决之道在理论创新、认知升级。

静坐时时可以体认，诵读也要养成习惯，八段锦要坚持下去。
\hl{静坐诵读八段锦}是开发慧识的功夫，此暗合熊师的双可教育法、太极修身体系。

读书就是采意采趣，以意逆志，采用王重阳十五论道书。
\begin{shadequote}

学书之道，不可寻文而乱目。

当宜采意以合心，舍书探意采理。合理采趣，来得趣则可以收入之心。
久久精诚，自然心光洋溢，智神踊跃，无所不通，无所不解。

若到此则可以收养，不可驰骋耳，恐失于性命。
若不穷书之本意，只欲记多念广。人前谈说，垮讶才俊。无益于修行，有伤于神气。虽多看书，与道何益。

既得书意，可深藏之。
\end{shadequote}

\subsubsection{道与艺}

人很难突破自己，再造生命。心里想的，与实际表现往往有较大差距，如何知行合一？需要下大工夫。
修身不是易事，正念、良知具备。不出大学之范围。岐黄医身，黄老医心。

软件与哲学也有密切的关系，即是道与艺的关系，现在有点偏了，没有很好地结合起来。
志于道、游于艺，如何统一？目前看来，是把重点放到艺的时候了。以道之光华照耀艺之征途。

哲学提供功夫的理论基础，重点在功夫上，技进乎道！
离艺而论道，有空泛之感。离道而修艺，有支离之惑。

旋极图提供了一个总的理论基础，但不能取代该做的重要工作。
举凡专业、工作、生活、事业等等诸多关系，用旋极图的理念一一分析，达到定二抱一的目的。

沉下来，如同U型理论所提到的，沉下来，升上去，此一体之圆运动。

\subsection{02}

一元四素，一元实乃三五之道，四素是四个方面、四个层次展开。一二三哲学，乃至四时五德，即是一元，包罗宏富。
现在能理解熊师的那个图了吧，左列一元、右列四素。中间是旋极图。由旋极图运化四方。

一气流行，此质象经内事，观此一气流行，化生万物。分开讲是一元四素，合起来，又是一元之旋极图。
无我能得一圆之理，明明德是根本。

一元四素是易经精华，东方思维的主要特征，与西方思维方式形成互补。东方西方，又是一个旋极图。
中体西用？ 不妥。旋极有比体用更高明处。即体即用，体用不二。旋极之妙，在整合一切资源，为我所用。
具有极大的包容性和开放性。马云的太极、任正非的灰度，在旋极里，有着深刻的阐述。
\hl{更喜欢玄极这个名}。跳出三界外，不在五行中。离二元对立，而入无相之境。

庄子内七篇含内圣外王之意，人间世是过渡，逍遥游、齐物论、养生主、人间世、大宗师、德充符、应帝王。
真是气势恢宏，吞吐乾坤。齐则，归于一也。大者，无所不包也。应者，随机而动也，寂然不动、感而遂通。

当确立了自己的思想体系后，调整、巩固、充实、提高。
在信解行证中，反复地打磨、验证、优化，即展开完整的PDCA过程，严格要求自己。

内观是八卦炉、九鼎、是璇玑图。所读之书，是燃料，笼络天地、陶铸古今。
贾谊有赋：且夫天地为炉兮，造化为工；阴阳为炭兮，万物为铜。合散消息兮，安有常则？千变万化兮，未始有极！
(进入太极，不入璇玑之境，合散消息兮，有其常则；千变万化，信有其极)

切勿有沾沾自喜之心、阳明说一个傲字误平生，精神当内敛，不宜发散，养成中和沉潜之质。
从起心动念处，扎实用功，务求改天换地、变化气质。

周末采用新读书法，采意读书法。建立在牢固的基础之上。对熊师的思想体系，要慢慢地细细地消化吸收，化为自己分析问题、解决问题的思维方式。
这有着根本意义，因为这是哲学的核心地带。三合之道、太极图书心性学、以及熊师的大论，是近期极有启发的思想，带着自己，走向一个新高度。

这是长时间探索的一个结晶，从庞朴的一分为三开始，2013年，算来到现在已有六年了。六年磨一剑，很值。宝刀在手，接下来做什么？如何证实其价值？
马克思说的好，重要的不仅仅是解释世界，更重要的是改造世界。天人合一、禅剑合一。扩展自己，心想事成。

\subsection{03}

\subsection{04}

\subsection{05}

俞明三先生在三点论的基础上，提出了函学。印象深刻的是三因、五能演化说、并没有真的理解，引入术语过多，表达也有点晦涩。
熊春锦先生的著作，搜罗全了。旋极图是他分析问题的主要工具，道医学、儿童教育、治理学等。隐显三元不正好构成一个六画卦吗？
一上一下、一隐一显、一内一外。质元、物元、体元同样构成一个旋极图。这里不易理解，须借助现实的例子来喻析。

旋极图是一个重要工具，玄之又玄、众妙之门。现在开始，围绕它以建立完整的理论体系。
圆点论、三合之道是旋极图的一种简化形式。旋极图是易经、黄帝四经、道德经的中心思想，与河图洛书等皆可会通。
执大象、天下往，旋极图就是一大象，对理解诸子百家、儒释道非常有帮助。
矛盾论是基于两点论的，在论述上没有强调一的重要性。

\subsection{06}

在多个层面展开中和之德的思考。体用、内圣外王、修齐治平、三生万物。

守中致和是方法论，先要明白中和是什么。先确立圆点之至尊地位，达到临界点，精神内敛，真气从之。这些描述好像黑洞。

通观大学中庸，明德修身为本。

诵读，寻声觅音，内观之法，就好像阅读一本书，犹如电影一样从心中清晰地流过，一帧接着一帧。

太极图说是一篇雄文，义理丰富，无可与比。唐诗疑点有二：主静说，太极生两仪顺序说。太极动而生阳，还是静而生阳。
圣人定之以中正仁义而主静，立人极也。中正，似为中和之德，统摄仁与义。如何理解阴阳？

生是顺，五行一阴阳也，阴阳一太极也，太极本无极也是逆。顺逆各得其所。
无极者，道也；太极者，德也。无极而太极，太极本无极，居于道而用于德。
道与德实为一体两面，由德而有，物物一太极，化生万物。道为圆，德为圆心。
无极之真，二五之精，妙合而凝。凝聚而为一体，作为一个整体来把握，是全息分形结构。
是思维的原子模型。一元四素、三元论也在其中了。

厚德载物。

一阴一阳之谓道，阴阳不测之谓神，易传没有点出太极所在。

宇宙的终极模型，也是重要的思维模型。太极更多是质象境内的模型。

到了一个极为关键的转折点。找到了指导思想，下面的路会走得更顺利些，重要的是，要有一个突变，轻轻松松地实现大人虎变。
心中还有什么疑问？比较少了，情欲是主要的干扰，化干扰为助力，也是可以做到的。

一定要严于律己，走最经济的路线，达到自己的目的地。解决了思想问题，下面最有挑战的是专业。
学什么？达到什么程度？ 会有什么产出？一定要严格地考评，力争上游。

修身为本，首先是身，身与心彼此呼应，养神。静养、动养交相互养。
闭目养神、静坐禅等静养，八段锦、太极拳等导引术。导引术有动静交养的功效。

修齐治平，一一归于太极模型的指导。从太极中，提炼一些关键理念，熊春锦的道学体系提供了一个框架，作为前进的基础。
最重要的一点，就是从三合之道进一步上升了旋极图的中和之德，为多年的探索画上了一个完美的句号。
从中可以推导处人生算法、李善友混沌大学的一些结论。中，就是第一性原理的本因。从第一曲线跨越到第二曲线，靠的就是这个中。
如何跨越靠的是和。中是天下之大本，和是天下之达用。中庸已经有非常好的揭示。

\subsection{07}

太极是核心理念，道商六图很全面，核心的核心是中极图，又称为旋极图、来知德太极图。
多读太极拳论以明理，慢慢加以习练，渐渐能有所成，不用太急功近利。不怕慢，就怕站。
站是犹豫彷徨，没有真信，不能力行。只要方向正确，或迟或早，总能抵达。

理解上去，就至简至易，众说纷纭，因为没有在根上用心。理通法随，中医如此，太极亦然。
先难后易，豁然贯通，则一日千里。

中和是至高境界，是普遍真理。中和是唯物论、辩证法。修齐治平，样样用得着。
但内心涵养，不可轻易吐露，吐露则后续少力量，这是精神修养的特点。

与人分享的初心是好的，但难免是虚荣心作怪，栽培了这么一个虚荣心，就是一大祸根。
需要严加克制，无我无为，才可通向更高楼。大学中庸处处说慎独、诚意，这是根本功夫，不能视而不见，
买椟还珠，不识庐山真面目。

喧嚣过后，洗尽铅华呈素姿。见素抱朴，精神内敛，一意涵养本源，才是正途。
小知炎炎，大知闲闲，真是生动的嘲讽！是安于小，还是慕于大呢？不言自明。
而言行上乃反其道而行之，真是不可救药呀！痛定思痛呀！

\hl{只有真信，才会切实吧。否则，悠忽度日，立不起来，随意滚落下去，真是可惜可叹}。

\subsection{08}

道/医，有助于明理；一静一动，静：闭目养神、静坐禅等；动，导引术，八段锦、太极拳等内家功夫。
如此，一动一静，身心都照顾到了。循序渐进，在感悟中提升功夫。

再进而扩充到生活、自医、性理、膳食、管理、成功等方面，\hl{张绪通的体系}值得关注。

这样一来，人之道就建立起来了，时时处处有规范，动静中礼。

习练有方，太极拳需要刻意练习的态度，用心揣摩其中义理精髓。招式并不是最重要的，最重要的是基础、内功，知其所以然。
在明理的基础上，十日练功，一日读书，练功明理交养，则进步快。

第一原理是中和之德，守中致和，贯彻到一切行动中。

不仅练拳，做任何事都要遵循慢字诀，事缓则圆。松柔静定，乃其中三昧也。
颇有相见恨晚之意，此番见识，不能丢。

\subsection{09}

基本功：静坐、呼吸、八段锦、马步、深蹲，最后用太极之理融会贯通。\hl{中医、琴棋书画等}也受太极之理的影响。
明理则习练有方，事半功倍。

物物一太极，太极之理精微又简易，对立而统一。阴阳相济，一气混元。
如何以现代科学阐发之？如何把简易的太极之理渗透到所做的每一件事情中？
以太极而悟太极，无处不太极。

这次修炼内容，逐步优化，重要的是要\hl{坚持下去，持之以恒}，
不独强身健体，且能涵养心性，开慧益智，不能视为可有可无也。

战略上以一当十，战术上以十当一。这是两个层面，一流智者，在于运行两个看似矛盾的东西而并行不悖。
读书，精神内敛，采意为主。

又到周末了，好好总结近日的探索，择善固执。

不看新闻，具体来说，就是凤凰网和网易新闻。扰乱心神，无谓。精神内敛，一意本源。本源何在？

多言也是病，得治。自修则可，何必好为人师？桃李不言下自成蹊，
想想神奇的大黑洞，作为宇宙中最大的主宰力量，是如何做到的？
高度内敛，层层压缩，高速旋转，什么也不需要做，而众星拱之。

慢字诀，当先遵循，用心体会，身体力行，一招一式，不可马虎过去。比如压腿，当缓缓用力，日日不间断。

\subsection{13}

坚持静坐，为能双盘积极准备，八段锦、晃海等都有一些开跨、拉伸的动作，要能坚持，日日进步。
忍受一点疼，值得。疼是暂时的，而收获则能持久。

注意呼吸，胸式、腹式、体式等，至人之呼吸以踵，深且长。

按摩后溪穴？

\subsection{14}

存储系统的生命在于数据流。生命系统在于精气/能量流。

经络存想看上去不错，精气在全身如何流动，哪里发生了拥塞，这完全是一个网络系统。
精气是物质、能量，生命能，得之则生，失之则死。如何保养精气？管子内业首先提出精气之说，
人体如何与自然进行物质、能量、信息的交换？熵的概念有什么意义？生命以负熵为食，摄入负熵，则能量增加。
随着不断的消耗，则精气减少，不能平衡时，则免疫力下降，疾病就会找上来。

还精补脑是个巨大的创意，具体落实还需要一探究竟。

五脏六腑不能直接接触，但通过反射区可以施加间接作用，如前列腺按摩、鹿功、鹤功、龟功。

穴位是经络的关键节点，通过穴位可以影响经络的畅通无阻。气血循环，一是输送营养物质，二是排除废物，
即新陈代谢、吐故纳新的过程。心脏是气血循环的中心，七腺系统彼此感应，平衡最优。

呼吸经过肺，食物经过脾胃，初步处理后，随着心脏的搏动进入气血循环，膀胱、前列腺、尿液、精液。
大肠、小肠、大便排出。

肝胆、胰腺的作用？

中枢神经系统？消化、泌尿系统、生殖系统等，共同组成一个大系统。
这种理解，放到一般社会组织系统，也有一定的参考性。

一个重要的目标，学会双盘20分钟，需要准备，身体和心态的柔性。
另外就是鹿功相关的练习。边练习，边琢磨，听其言观其行。

\subsection{15}

围绕静坐进行锻炼，双盘要求很高，身心的柔性。欲降服其心，先降服其腿。松腰太极拳，用意不用力。
松沉静定，经常提醒自己，放松紧张的部位。一松一紧，才能相得益彰。

先能识别关键穴位，经络存想，打通任督二脉，大小周天。足三里、后溪可以联动。
为何要舌顶上颚，为什么要重视海底会阴？ 因为二穴是任督二脉交汇处，由此一气联通。

杨定一的真原医和静坐，观点平实。

所谓循序渐进，宁可慢，也要保证动作的合理性。比如脊椎的运动，快了反而不好，慢才能体会骨节前后相随。
这也是学习的艺术里面画小圈的道理。虚领顶劲，以百会穴为端点，提领脊椎，使之中正从容。
从容中道，此语极妙。中庸一书，实在是一宝典，孔门最高之心法。与德道经可以会通，明明德，
明德者何？中和之德也。熊春锦所谓的德一境也。散而为五，合而为一。

按摩后溪，似乎有很大效果，右手已经恢复如常？当真如此的话，真是奇迹，更坚定了医武方面的信心。

万物负阴抱阳，中气以为和，是打坐的指导方针。\hl{阴阳所指，似乎与任督相反}？

不要急着宣告，沉潜反复，修之于身，其德乃真。身治则国治，修身为本，由内而外是正确方向。

\subsection{16}

重视腰，松柔静定。水性太极拳、心性太极拳有松腰的专项练习。为静坐打下坚实基础。
三个月应该能盘上，不过并不急，认清利弊，取其利、避其害。以11.12作为练习静坐的开始时间。

争取每天都不间断，循序增加难度，适可而止，不急于求成。把步骤和注意事项整理成一个清单。

\subsection{19}

经络确实神奇，也是下手处。312经络锻炼，算是入门功夫。循序深入。
经络也是一重要思维方式，点穴高手。对一复杂系统而言，如何控制？

312经络锻炼，可以理解得更广泛些，3是中医，1是静坐，2是武术、如太极拳等导引功夫。
3是基础，12是功夫，构成一个整体。经络为纲。

\subsection{20}

312以经络锻炼为中心，经络锻炼贯彻松空圆满的原则。静坐、武术的目的，也在于锻炼打通经络。
营血气，调阴阳，决生死，处百病。其作用岂能轻视乎？经络贯穿于道、医、武之全过程中。

机发论，于黄帝内经里有充分体现。诚神几曰圣人。如此，做事情就会高效。与心道物三合之道对应。
诚意、神道、知几其神乎？

时时处处都是做功夫之时，功夫所以进步慢，就在于不诚，诚则灵，至诚如神。一念闪动，震动十方。
一门深入、制心一处。都是刻画诚之为用。

\subsection{21}

练习静坐，考验意志力，欲克服之，一渐二恒三熬。跪式开始感觉做不来，但通过一蹲一蹲地慢慢柔化，就比较好切入状态。
不要有畏难情绪，直接做不到，就间接地去做，水滴石穿，坚冰渐渐涣然而释，柔化为水为气，水之三态，宜精心体味。
水性太极，化拙力为巧劲，充分利用万有引力，松空圆满。

我之二分，即便疼痛难忍，但如果放松，宾主分离，超然观之，也是能够熬下去的。一旦突破临界点，则一往无前，更上一层楼。

观察感知痛点所在，保持觉知。通过经络按摩等手法，慢慢调理，循序渐进。循序渐进，涵甚深奥义。
觉知痛点，柔化之。

痛也是必然的，没有这个锤炼，静坐的效果就会打折扣。静坐是全方位的修炼，虽然是形式上的，有超乎形式之外者。

一定要以积极心态，直面遇到的问题。在计划内，没有例外。所谓自律就是没有例外，如此也可形式坚定的意志力。
\hl{专注力和意志力}，在这个过程中，得到很好的锻炼。

\subsection{22}

慢，打好基础，一层一层地打好基础，待做到松空圆满时，主练下一个痛点。慢，才能仔细体会痛点所在，觉知、柔化、克服。

放松，心无挂碍。现在依然坐不住，心有所牵挂。立定课程，快火煮、慢火温。一主多辅，一个时间关注于一个关键处，旁及于若干处。
八门五步，以五行解之。中央为土。

现在是沉淀期，厚积薄发，大器晚成。如果错失，则悔之何及？故当终日乾乾，精进不止。

乐者心之本体，不乐则难以持久，乐在其中，则不觉煎熬。唤醒乐感，则任何难关当不在话下。玩索而有得，打坐一事，也不要太拘束，
寓打坐于游玩之中，自然日日精进，有豁然贯通的一天。\hl{循序渐进，目前当多体会一个慢字诀}。化痛点为乐感。

苦中作乐，不如理解成机会难得，这是一场身与心的洗礼。不是难熬，而是发自内心的热爱。

迈出了这一步，就不后退，持之以恒，乐在其中。

静坐日课，进一步强化这个。\hl{2018年11月22日，做出以庄严承诺：将打坐进行到底，不成不休}。

日课
\begin{enumbox}
\item 每日清晨五点半开始
\item 每日晚上九点半开始
\item 日常注意行仪，视听言动思
\item 乐者心之本体，化痛点为心乐
\item 燕处超然
\item 循序渐进，体会慢字诀
\end{enumbox}

守破离，定随舍，三阶段。

软件、中医、系统论很多相通之处。生命系统和非生命系统，遵循着统一的运行原理。
维纳的控制论、香农的信息论都是基于这种相通性。物物一太极，事事一系统。不为良相，则为良医。
阴阳五行思维模型有着丰沛的生命力。
